{"_id": "oai:www.e-rara.ch:9098548", "doi": "10.3931/e-rara-28581", "title": "Historischer Versuch über die Revolution von Paraguay und die Dictatorial-Regierung von Dr. Francia", "authors": [{"gnd_id": "http://d-nb.info/gnd/116438371", "name": "Rengger, Johann Rudolf", "life_dates": "1795-1832"}, {"name": "Longchamp, M."}], "years": [{"type": "start", "value": "1827"}], "resource_type": "text", "text_links": [{"page_label": "Seite 2", "page_text": "Historischer Versuch über die 3 Revolution von Paraguay ■ ■ . > und die n . Y. *V- Dictatorial - Regierung von Dr. Francia. li -- 't U .. x Ein Abschnitt der Reise nach Paraguay von J. R, Rengger und M. Longchamp. Stuttgart und Tübingen, in der J. G. Cotta'schen Buchhandlung. 1 8 2 7 .", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "J"}, {"prediction": "I-PER", "word": "R"}, {"prediction": "I-PER", "word": ","}, {"prediction": "I-PER", "word": "Rengger"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Longchamp"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Stuttgart"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tübingen"}, {"prediction": "I-PER", "word": "J"}, {"prediction": "I-PER", "word": "G"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Cotta"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "'"}]}, {"page_label": "Seite 3", "page_text": "1 0 ■ i.-il-F ^Jiye auTQV ini ndytag äy&QtSrtovä xca jtQottQoy \\ik£- iay&Qoy %ai TTceÄcu Kvqov , $Q(as ttTTa^yogyTOs doyr t g v.u\\ 7ifo<- iTtt&V/Afo TQV TtQMTQV ÜViU T.tti (jUyiGXOV. fir'.i-Tf-rJf rjij'r Seine Triebfeder war, was einst Alexander, und früher noch Cyrus, zur Geifsel des Menschengeschlechtes gemacht hat: eine unersättliche Herrschgier, die Wuth der erste und mächtigste zu seyn. Plutarch.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Alexander"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cyrus"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Plutarch"}]}, {"page_label": "Seite 4", "page_text": "~rr Vorrede. Den ersten May 1818 schiffte ich .mich in Gesellschaft von Herrn Longchamp in Havre ein, um nach Buenos-Ayres zu reisen und von da aus entweder Chili oder Paraguay zu besuchen. Wir hatten zum Zwecke, neue Thatsachen über die Naturgeschichte dieser Länder zu sammeln, wozu uns die Ausübung der Arzneykunde die Mittel erleichtern sollte. Auf die in Buenos nAy res, wo wir nach der kurzen Ueberfahrt von 60 Tagen ankamen, in Beziehung auf unsere Reise eingezogenen Erkundigungen hin, entschieden wir uns für Paraguay, als ein weniger bekanntes, und der vollkommensten Ruhe geniefsendes Land. Obwohl daselbst Dr. Francia schon seit mehreren Jahren an der Spitze der Geschäfte stand, hatte man doch zu Buenos-Ayres keinen Begriff von seiner Regierung, und Paraguay galt hier für die einzige Provinz, wo Frieden herrschte. Wir schifften uns also den 3ten Augustmonat des", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Longchamp"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Havre"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Chili"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "nAy"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}]}, {"page_label": "Seite 5", "page_text": "IV nämlichen Jahres wieder ein, und segelten den Parana hinauf bis nach Corrientes, einer am linken Ufer dieses Stromes, nahe bei seiner Vereinigung mit dem Paraguay - Strome, gelegenen Stadt. Während dieser Sehifffahrt, welche sieben Wochen dauerte, hatten wir Gelegenheit die unglücklichen Wirkungen der Regierung von Artigas zu beobachten. Einer seiner Offi- cicre, an der Spitze einer Truppen - Abtheilung, die ganz aus Indianern der zerstörten Missionen von Entre-Rios bestand, und selbst ein Indianer, führte zu Corrientes bei unserer Ankunft den Oberbefehl. Durch seine Räubereien, die besonders den Handel von Paraguay trafen, wurden alle Verbindungen mit diesem angrenzenden Lande unterbrochen, und erst nach Ver- flufs von 8 Monaten, als die Indianer abgezogen waren, fand die Wiederherstellung derselben statt. Wir schäzten uns nun glücklich ein Land zu verlassen, wo gänzliche Anarchie herrschte. Hier, wie in Buenos-Ayres, wufste man weiter nichts von Dr. Francia, als dafs er die gröfste Ordnung in seinem Vaterlande eingeführt habe; auch hatten schon viele Familien, um den Verfolgungen von Artigas zu entgehen, sich dahin geflüchtet. Wir schifften den Paraguay - Strom hinauf, und langten", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Parana"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Corrientes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Artigas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Entre"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Corrientes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Artigas"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}]}, {"page_label": "Seite 6", "page_text": "den 30sten Heumonat 1819 \"u Asuncion an. Hier waren wir nicht wenig bestürzt, als die Personen, für welche wir Briefe hatten, uns die gröfste Vorsicht in unserem Betragen em-- pfählen, ohne sich über die Gründe dieses Ra- thes erklären zu dürfen. Zum Glücke fanden wir einen Engländer, Herrn Dr. Parlet, der uns über den Charakter und die Regierung von Dr. Francia Aufschlüsse gab, welche wir schon bei unserer ersten Audienz benuzten. Indessen war alles, was der Dictator bis dahin unternommen hatte, nur das Vorspiel zu den Auftritten, wovon wir während 6 Jahren gezwungener Weise Zeugen seyn sollten. Da unser Aufenthalt und unsere Beschäftigungen in Paraguay den Hauptgegenstand der von uns herauszugebenden Reisebeschreibung, so wie eines Werkes über die Naturgeschichte dieses Landes, ausmachen werden, so trete ich hier nicht näher darüber ein. Nur so viel bemerke ich, dafs es endlich im Monat May 1825 dem Dictator gefiel, uns die Erlaubnifs zur Abreise auf einem für Buenos-Ayres bestimmten Schilfe zu ertheilen und dafs wir dieselbe auf der Stelle benuzten. Kaum hatten wir Paraguay verlassen, als man uns mit Fragen überDr. Francia bestürmte;", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Asuncion"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Engländer"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Parlet"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Francia"}]}, {"page_label": "Seite 7", "page_text": "VI selbst an den Grenzen dieser Provinz wufste man nichts von ihrer Regierung. In Buenos- Ayres, wo wir uns noch einige Monate aufhielten, in Brasilien, wo uns Widerwärtigkeiten der Schifffahrt zu landen nöthigten, in Europa, wo wir Anfangs Merz 1826 wieder eintrafen, konnten wir uns überzeugen, dafs der Dictator von Paraguay gleichfalls ein Gegenstand der allgemeinen Neugierde sey. Je nachdem man den fabelhaften und widersprechenden Erzählungen einiger Reisenden, welche die Küsten von Südamerika besucht hatten, mehr oder weniger Glauben beymafs, herrschten über Dr. Francia und dessen Regierung verschiedene Ansichten. Bald war es ein Weiser, der seine Mitbürger von der übrigen Welt abgeschieden hatte, um sie vor den Wehen der Revolution zu bewahren und an ihrer Bildung zu arbeiten, während die anderen Staaten sich durch Bürgerkrieg aufrieben. Bald war es ein Usurpator, der sich auf Kosten seines Vaterlandes nur zu bereichern suchte. Andere, verleitet durch die Wiederherstellung eines geistlichen Ordens, dessen Name von dem Namen von Paraguay unzertrennlich geworden ist, glaubten sogar in einem anderen Welttheile ein Werkzeug des Jesuitismus zu erkennen. Die Feinde", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brasilien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Europa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Südamerika"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}]}, {"page_label": "Seite 8", "page_text": "VII der Amerikanischen Freiheit endlich schmeichelten sich, in Dr. Francia eine Stütze der gefallenen Herrschaft und den Rächer des Mutterlandes zü sehen. Um das Publicum zur richtigen Beürthci- lung dieses geheimnifsvöllen Wesens in den Stand zu setzen, haben wir uns entschlössen, den vorliegenden Theil unserer Reisebeschreibung auszuheben und besonders bekannt zu machen. Obschon dessen Ausarbeitung mir angehört, mufs ich bemerken, dafs die in demselben enthaltenen Thatsachen gröfstentheils von Herrn Longchamp eben so gut als von mir sind beobachtet worden, und dafs sie durcn- gehends in Uebereinstimmung zwischen uns niedergeschrieben wurden. Die sicherste Gewährleistung aber, welche wir für die Wahrheit dieser Schilderung zu geben vermögen, ist wohl die, dafs unser Leben davon abhieng, in dem Charakter von Dr. Francia uns nicht zu irren. So nöthigt die Pflicht der Selbsterhaltung den Reisenden, welcher die Wüsten ' der grofseri Continente durchwandert, auch wenn er nicht Naturforscher ist, die Lebensweise und die Sitten des Tigers oder des Jaguars zu erforschen.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Dr"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Longchamp"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}]}, {"page_label": "Seite 9", "page_text": "VUI Die Geschichte von Paraguay, seit der Eroberung des Landes bis zu seiner Befreiung von der Spanischen Herrschaft, ist von verschiedenen Schriftstellern ziemlich treu abge- fafst wordenj ein Grund mehr für mich, um Materialien nicht zu vernachlässigen, die einst zu ihrer Fortsetzung dienen können. Die Süd- amerikanischen Freistaaten werden in einer, nicht sehr entfernten, Zukunft eine hohe Stufe von Wohlfahrt erreichen, und zugleich einen heilsamen Einflufs auf Europa ausüben. Dann wird ihr erster Eintritt in diese glorreiche Laufbahn, nebst den Gefahren und Schwierigkeiten, die sie umgaben, der Gegenstand genauer Forschungen werden. Die Wichtigkeit von Paraguay ist also nicht sowohl nach seinem gegenwärtigen Zustande, als vielmehr nach der Bestimmung, die seiner wartet, zu beurtheilen. So wie die jetzige Regierung auf die eine oder die andere Weise wird abgetreten seyn, wird sich diese Provinz ohne Zweifel an die vereinigten Staaten des La-Plata- Stromes anschliefsen, wohin sie ehemalige Verbindungen, Nachbarschaft, und der Lauf ihrer Flüsse rufen. Von Ober-Peru durch eine ausgedehnte Wüste getrennt, und Brasilien durch eingewurzelten Nationalhafs abge-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanischen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Süd"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Europa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "La"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Ober"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Brasilien"}]}, {"page_label": "Seite 10", "page_text": "IX % neigt, kann Paraguay weder mit dem einen noch mit dem anderen dieser Staaten sich schicklich vereinigen. Ist seine Regierung einmal geordnet, so wird dieses Land durch die Freiheit des Handels und die Fortschritte der Gpilis.ation sich schnell emporheben. Wenn -auch seine Volksmenge in keinem Verhältnisse mit seiner Ausdehnung steht, bleibt es doch immer die bevölkertste Provinz des ehemaligen Vice-Königreichs von Buenos-Ay- res. Sein Clima ist gesund, sein Boden fruchtbar, und seine unermefslichen Waldungen liefern ihm, ohne Anbau, die zwei vornehmsten Gegenstände seiner Ausfuhr, die Yerba und das Bauholz. Wenn die Bevölkerung von Südamerika einst den Anwuchs erreicht, dem fehlerhafte Staats - Einrichtungen bis jezt entgegenstunden, und zwischen seinen verschiedenen Theilen sich immer riiehr Verbindungen anknüpfen, so mufs diese Provinz eine neue Wichtigkeit erhalten, indem sie vermittelst ihrer Ströme, dem Parana, dem Paraguay und dem Vermejo zum Mittelpunkte des Handels mit der capitania von Matogroso und mit Ober- Peru wird. Alle diese Vortheile sichern Paraguay eine ausgezeichnete Stelle unter den Staaten von Südamerika zu. Mögen diese ihrer-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Südamerika"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Parana"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Vermejo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Matogroso"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Ober"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Südamerika"}]}, {"page_label": "Seite 11", "page_text": "seits seine unglücklichen Erfahrungen benutzen, und einsehen, wohin Dictaturen und lebenslängliche Präsidenten-Stellen führen! Da meine Leser sich wundern dürften, zwischen dem Inhalte dieser Schrift und den, seit einiger Zeit über Paraguay • in Umlauf gebrachten, Nachrichten keine Uebereinstim- mung zu finden, so glaube ich ihnen hierüber einige Erläuterungen schuldig zu seyn. Das Memorial Bordelais kramte vor Anderen diese Neuigkeiten aus, die dann von den mehrsten Zeitungen des Continents wiederholt wurden. Sans rien omettre, il raconta fort bien Tout ce qu'ilsavait; mais il ne savait rien. Erst sollte Dr. Francia im Namen der ver- wittweten Königin von Portugal regieren. Dann sprach man von Eröffnungen, welche der Kaiser Don Pedro dem Dictator für eine Vereinigung von Paraguay mit Brasilien gemacht hatte, während der leztere mit dem Spanischen Hofe, wo sich Abgeordnete von ihm befanden, in Unterhandlung stund. Später erschien einer dieser Gesandten unter dem Namen Le-Fort, Marquis de Guavanis und Generalissime der Truppen von Paraguay. Endlich entsagte Dr. Francia zu Gunsten die-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Memorial"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Bordelais"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugal"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Pedro"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brasilien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanischen"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Le"}, {"prediction": "B-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Guavanis"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Francia"}]}, {"page_label": "Seite 12", "page_text": "XI ses Marquis seiner Stelle, übergab bis zu dessen Rückkehr die Regierung dem Staats- Secretär Zapidas, und | zog sich nach der Villa del Pilar zurück. Plötzlich aber, und ohne dafs man wufste wie es damit zuging, erscheint er wieder an der Spitze der Geschäfte, erklärt die Unabhängigkeit von Paraguay , versammelt und präsidirt einen Con- grefs von Provinzen, deren die einen zu Ober- Peru, die anderen zum Staatenbunde vom La- Plata-Strome gehören, und hebt Feindseligkeiten gegen Brasilien an. So häufige Mittheilungen aus einem Lande, das gänzlich gesperrt ist, mufsten befremden, zumal wenn man bedachte, dafs der Handelsstand von Buenos - Ayres, welchem diese Veränderungen nichts weniger als gleichgültig hätten seyn müssen, keine Kenntnifs davon hatte, und dafs sie den Englischen Zeitungen gleichfalls unbekannt geblieben waren. Ich bedurfte aber keineswegs solcher Betrachtungen, um die unlautere Quelle dieser Nachrichten, die ich nur zum Theilc angeführt habe, zu erkennen. Nicht allein enthalten sie zahlreiche Widersprüche, sondern ihr ganzer Inhalt ist falsch. Alle Namen, die darin Vorkommen, sind erdichtet.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Zapidas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Villa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "del"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Pilar"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ober"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "La"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brasilien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}]}, {"page_label": "Seite 13", "page_text": "XII Nie kannte man in Paraguay einen Le-Fort oder Marquis de Guavanis, einen Bernardino Zapidas, einen Gallicier Abendano, der in Folge einer Empörung soll erschossen worden seyn. Der Bruder und der Schwager des Dictators, welche diesen vorgeblich nach der Villa del Pilar begleiteten, befinden sich, der erstere in einem Zustande von gänzlicher Geistes-Zerrüttung, der leztere seit Jahren in Ketten. Der Leser möge selbst ur- theilen, was er von den zwanzig tausend Mann stehender Truppen, von der Seemacht, den Legionen, dem Generalissime y dem Com- modore, von dem ersten Justiztribunal, der oberen Junta der Finanzen, den Dcputirten, den Departements, so wie von den reichen Ausfuhren halten soll, deren in diesen Artikeln erwähnt wird. Alles, bis auf die gemeinsten geographischen Kenntnisse, wird hier vermifst, was ihnen auch nur einigen Anstrich von Wahrheit zu geben vermöchte. Eine der angeführten Thatsachen jedoch hat sich erwahret. Es trat wirklich zu Madrid, unter dem Namen Jje-Fort, Marquis de Guavanis, ein vorgeblicher Abgesandter von Dr. Francia auf. Sollte derselbe nicht etwa der * Urheber dieser anhaltenden Mystification seyn,", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Le"}, {"prediction": "B-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Guavanis"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Bernardino"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Zapidas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Gallicier"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Abendano"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Villa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "del"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Pilar"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Madrid"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jje"}, {"prediction": "B-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Guavanis"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}]}, {"page_label": "Seite 14", "page_text": "XIII welche, in Ermanglung anderer Mittel, seine Sendung hätte beglaubigen sollen, und deren Werkzeuge die öffentlichen Blätter unwillkürlich geworden sind? Anfangs, wie man mir versichert, ward er von der Spanischen Regierung gut aufgenommen} später aber, ohne Zweifel weil der Betrüger entlarvt wurde, hielt er für rathsam die Unterhandlungen abzubrechen und Spanien zu verlassen, wie in einem dieser Artikel erzählt wird. Nach den lezten Nachrichten, die mir von Buenos-Ayres zugekommen sind, habe ich Ursache zu glauben, dafs sich Paraguay in dem nämlichen Zustande befinde, in welchem wir es verlassen haben. Die Sperre dieses Landes ist sogar noch verschärft worden, indem das Schiff, das uns wegführte, bei seiner Rückkehr nicht mehr eingelassen wurde. Die hier beigefügte Karte ist nach dem dritten Blatte des Atlas von Azara verfertigt, und weicht nur in so fern davon ab, als die Namen einiger neuen Niederlassungen hinzu- gesezt, und die einiger Ortschaften, welche nicht mehr vorhanden sind, ausgelassen wur- i", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Spanischen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Azara"}]}, {"page_label": "Seite 15", "page_text": "den. Eine in etwas vollständigere Karte von Paraguay, mit Andeutung der Gestalt seines Bodens so wie der Vertheilung seiner Gewässer, soll unsere Reisebeschreibung begleiten. Aarau, den 16ten Merz 1827- J. R. Rengger , Dr.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Aarau"}, {"prediction": "I-PER", "word": "."}, {"prediction": "I-PER", "word": "Rengger"}]}, {"page_label": "Seite 16", "page_text": "E i n l e i t u n g. / Zur Erläuterung der Begebenheiten, mit welchen ich mich zu beschäftigen habe, mag es nicht überflüssig seyn, einige allgemeine Nachrichten über denTheil von Südamerika, der ihr Schauplatz war, hier voran- zuschicken. Das ehmalige Vicekönigreich Buenos-Ayrcs um- fafste beinahe den ganzen Erdstrich zwischen dem böten Grade westlicher Länge von Paris und demFufse der Anden und zwischen dem löten Grade südlicher Breite und der Magellanischen Meerenge. Es bestand aus den grofsen Provinzen Ober-Peru, Tucuman, Cuyo , Buenos - Ayres , Banda Oriental und Paraguay; Patagonien und Grofs-Chaco, die auch inner diesen Grenzen liegen, waren und sind noch von wilden Indianern bewohnt. Mit Ausnahme von Buenos-Ayres, wo der Vicekönig seinen Sitz hatte, wurde jede dieser Provinzen durch einen, ihm untergeordneten, Gouverneur verwaltet. Bei der Banda Oriental, die , als an Paraguay stofsend, uns hier näher angeht, unterschied man den, am linken Ufer des Uruguay befindlichen, Theil, der eigentlich Banda Oriental keifst, und Entre-Rios, das zwischen dem Parana und dem Uru- i", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Südamerika"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Erdstrich"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Anden"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Magellanischen"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Meerenge"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ober"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tucuman"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cuyo"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Banda"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Oriental"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Patagonien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Grofs"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Oriental"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Uruguay"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Banda"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Oriental"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Entre"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Parana"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Uru"}]}, {"page_label": "Seite 17", "page_text": "xvi guay liegt. Paraguay selbst ist eine Art von Halbinsel oder ein Delta, das von den beiden Strömen Parana und Paraguay von ihrer Vereinigung bis zum Slsten Grade südlicher Breite eingeschlossen wird. Durch den Tractat von St. Ildefonsö, der im Jahr 1777 zwischen Spanien und Portugal war abgeschlossen und im darauf folgenden Jahre bestätigt worden, hatte man zwar diese Grenze um 4 Grade nördlicher festgesezt; allein die Poi'tugiesisclie Regierung wufstc der Grenzberichtigung , für die unter andern auch Herr Azara nach Amerika gesandt ward, fortwährend Hindernisse in den Weg zu legen und damit die Ausführung des Tractates zu umgehen, so dals sie bis auf die neuste Zeit sich im Besitze dieses Spanischen Gebietes behauptet hat- Aufser dem eigentlich sogenannten Paraguay , dessen Flächeninhalt sich auf 10,000 Quadratstunden anschlagen läfst, gehörte noch seit der Vertreibung der Jesuiten zu dieser Provinz der nicht sehr beträchtliche Landstrich zwischen dem Parana und Uruguay, wo ein Theil ihrer Missionen gelegen war. Ueber die Bevölkerung von Paraguay, die im Verhältnisse zu seiner Ausdehnung äufserst gering ist, konnte ich mir unter den vorhandenen Um ständen keine genauen Angaben verschaffen. Indessen ist soviel ge- wifs, dafs sich dieselbe nicht auf 200,000 Seelen beläuft. Die vor vierzig Jahren vorgenommene Volkszählung gab nicht einmal 100,000, und die Verhältnisse, in denen sich Paraguay seither, zumal seit seiner Revolution, befand, waren nicht geeignet, seine", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Parana"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "St"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "."}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Ildefonsö"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Spanien"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Portugal"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Azara"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Amerika"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Spanischen"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Parana"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Uruguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}]}, {"page_label": "Seite 18", "page_text": "XVII Volksmenge bedeutend zu vermehren. Selbst die Regierung kennt sie nicht und sucht einen übertriebenen Begriff davon zu verbreiten. Wenn man aber dieselbe nach der waffenfähigen Mannschaft berechnet, die sich soll aufstellen lassen, so erhält man das gleiche Resultat. Die Zusammensetzung dieser Volkszahl ist folgende: sieben Zehntheile Weifse, wovon 800 Spanier, die übrigen Creolen sind, ein Zehntheil Indianer, die zwei übrigen Zehntheile gemischte Racen und Schwarze. Die Creolen sind gröfstentheils von den Heirathen der ersten Eroberer mit Indianischen Weibern entsprungen; da sie aber später und Jahrhunderte hindurch sich mit den Spaniern kreuzten, haben sie am Ende nur wenige Spuren ihrer Indianischen Abstammung behalten. Gleich von Anfänge her genossen sie alle bürgerlichen Rechte, was ohne Zweifel dazu beigetragen hat, das Andenken an ihre Abkunft bei ihnen auszulöschen, und diefs so sehr, dafs sie die Mestizen im ersten Grade vom Genüsse dieser Rechte auszuschliefsen suchten. Die Indianer, obgleich sie frei sind, können zu keiner Stelle gelangen, aufser in ihren eigenen Niederlassungen, was jedoch nicht hindert, dafs sie von ihren Obern mit Stockstreichen behandelt wurden. Die gemischten Racen bestehen aus Mestizen von jüngerm Ursprünge, aus Mulatten und aus Abkömmlingen von Indianern und Schwarzen. Bei den zwei leztern Classen folgt das Kind dem Stande der Mutter und ist frei oder Sclave , ^ je nachdem die Mutter das eine oder das andere ist. Ob- Rsnggers Versueh ab. d. Rcv. v. Paraguay. *", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Creolen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Indianischen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spaniern"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Indianischen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}]}, {"page_label": "Seite 19", "page_text": "XVIII wohl nun ein Theil dieser farbigen Menschen aus Freien besteht, hat man sie doch von jeher für untüchtig erklärt, irgend eine Stelle zu bekleiden, und wenn auch seit der Revolution hin und wieder von dieser Regel abgewichen ward, so ist das hervorgebrachte Vorurtheil, das zur Zeit der Spanier gegen sie herrschte, darum nicht erloschen. Schwarze endlich, sowohl Freie als Sclaven, linden sich in Paraguay nur in sehr kleiner Anzahl. Im Vicekönigreich Buenos -Ayres, so wie im übrigen Spanischen Amerika, ist die Revolution den Wechseln des Mutterlandes gefolget. Den 19ten Hornung 1808 entsagte Karl IV'zu Gunsten seines Sohnes Ferdinand der Krone, was man zu Ruenos-Ayres erst mit Anfänge Augusts erfuhr. Einige Tage später, den loten August, kam auch ein Abgesandter Napoleon's dort an, mit Aufträgen der neuen Spanischen Regierung ; dieser wurde jedoch auf Befehl des Vicekönigs Liniers sogleich wieder eingeschifft und den Slsten huldigte man dem König Ferdinand VII. Bald darauf erfolgten mehrere Bewegungen, um Juntas, gleich der zu Sevilla, zu errichten; es gelang aber dem Vicekö- nig, dieselben zu unterdrücken, ausgenommen zu Montevideo, wo der Gouverneur Elio aus Mifstrauen gegen Liniers, als gegen einen gebornen 'Franzosen, wenigstens unter diesem Vorwände, die Neuerung begünstigte. Im Jahr 1809 rief die Cenlraljunta von Sevilla , ohne Zweifel durch ähnliche, obwohl unstatthafte, Gründe bewogen, Liniers von seiner Stelle ab,", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanischen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Amerika"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Karl"}, {"prediction": "I-PER", "word": "IV"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Ferdinand"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ruenos"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Napoleon"}, {"prediction": "I-PER", "word": "'"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanischen"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Liniers"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Ferdinand"}, {"prediction": "I-PER", "word": "VII"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sevilla"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Montevideo"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Elio"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Liniers"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Franzosen"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sevilla"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Liniers"}]}, {"page_label": "Seite 20", "page_text": "'X XIX und ersezte ihn durch Cisneros. Wie \"dieser den 19ten Mai ISlO die Nachricht erhielt, dafs mit Ausnahme von Cadix ganz Spanien von den Französischen Armeen besezt sey, verlor er den Kopf und liefs eine Proclaihation ergehen, worin er das Mutterland als in den Iezten Zügen liegend darstellte und einen Schatten von Volksvertretung vorschlug. Hierauf rief der Cabildo von Buenos-Ayres, obwohl, wenigstens der Mehrzahl nach, aus Spaniern bestehend, die allgemeine Versammlung der Bürger dieser Stadt, oder, wie solche heifst, den Cabildo avierto zusammen, von welchem den 2östen Mai eine Junta von neun Gliedern, lauter Creolen, an die Stelle des Vicekönigs gesezt ward. Diese Junta, die im Namen f'erdinand |des VII regierte, wollte sich im ganzen Vicekönigreiche anerkannt wissen, und nun begann der Kampf zwischen den Amerikanern, als Anhängern der Junta, und den Spaniern, als Anhängern des Vicekönigs, - ein Kampf, dev bald darauf zum Unabhängigkeitskriege ward. Das Endresultat dieses Krieges war, dafs , mit Ausnahme von Ober-Peru, von der eigentlich sogenannten Banda Oriental und von Paraguay, das ehma- lige Vicekönigreich Buenos-Ayres in den Staatenbund vom La Plata-Strome umgewandelt wurde, welcher N aus den verschiedenen Th eilen der vormaligen Provinzen, als aus eben so vielen Republiken, besteht; dafs Ober-Peru, nach dem Namen seines Befreiers Boli- via genannt, einen eigenen Freistaat bildete, dafs die Banda Oriental, im Kriege mit Artigas von den Portu-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "'"}, {"prediction": "I-PER", "word": "XIX"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cisneros"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cadix"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Französischen"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Cabildo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spaniern"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Cabildo"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "avierto"}, {"prediction": "B-PER", "word": "f"}, {"prediction": "I-PER", "word": "|"}, {"prediction": "I-PER", "word": "VII"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Amerikanern"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spaniern"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Ober"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Banda"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Oriental"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "La"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Plata"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Ober"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Boli"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Banda"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Oriental"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Artigas"}]}, {"page_label": "Seite 21", "page_text": "XX giesen erobert, unter dem Namen der Cisplatiniscben Provinz mit Brasilien vereinigt ward und nun den Gegenstand des Krieges zwischen diesem Kaiserreich und Buenos - Ayres ausmacht, endlich, dals Paraguay seine besondere unabhängige Regierung erhielt, deren Geschichte zu entwerfen, meine gegenwärtige Aufgabe ist.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Cisplatiniscben"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brasilien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}]}, {"page_label": "Seite 22", "page_text": "QUARENTA I OCHO REALES SELLO PRIMERO ANOS DE MIL OCHOCIENTOS VEINTE Y QUATRO Y YEINTE Y CINCO Exmo Senor Juan Rodolfo Rengger, natural de la Republica de Suisa, y residente en la Capital de esta Republica, ante Y. E. con el debido acatamiento digo: que intento bajar a las provincias de abaxo en uno de los buquez de Jose Tornas Ysaci, natural de esta Republica, residente en el comercio de esta misma Capital, y vecino de Buenos - Ayres, que se halla proximo ä marchar para el citado destino. Y a fin de poderlo verificar a V. E. pido y ren- didamente suplico se digne concederme el Supremo Permiso. Es gracia que solicito, y espero alcanzar de la benignidad de V. E. , Exmo Senor Juan Rodolfo Rengger Dr. Asuncion y Mayo 25\" de 1825. Concedido sea en el mismo buque 6 otro que se proporcione", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "OCHO"}, {"prediction": "I-PER", "word": "REALES"}, {"prediction": "I-PER", "word": "PRIMERO"}, {"prediction": "I-PER", "word": "MIL"}, {"prediction": "I-PER", "word": "OCHOCIENTOS"}, {"prediction": "I-PER", "word": "VEINTE"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Y"}, {"prediction": "I-PER", "word": "QUATRO"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Y"}, {"prediction": "I-PER", "word": "YEINTE"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Y"}, {"prediction": "I-PER", "word": "CINCO"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Exmo"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Senor"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Juan"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Rodolfo"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Rengger"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Suisa"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Y"}, {"prediction": "I-PER", "word": "E"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Jose"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Tornas"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ysaci"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-PER", "word": "V"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Juan"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Rodolfo"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Rengger"}]}, {"page_label": "Seite 23", "page_text": "in \\^:bp :•? r T - V Y OnT 'Fl K 08 o'U? : !'!M;UiH tJBIll . £}\"?■ kd r,i ins; ift-Kcf •\" 9\"u i , ' * ' ,-i ... ,*•\",>/•\" .i •.•;:*>. ?xmoX •■ oh ciihc'f v *!\"•■!! T .^r.-ikub' oi\"*h^ Jo ßDßq .J oitjish 'rt f>D\"i>, D-ifTorKühib ?fiiu=b, o-.üqao ( süp 4 :c 28 t oft v . ; :e o^:.'. £;W üliib'J.DioO", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Kühib"}]}, {"page_label": "Seite 24", "page_text": "Erster Theil. Im Laufe des Weinmonats 1810 läfst die Junta von Buenos-Ayres Trappen gegen Paraguay marschieren, um den dortigen Gouverneur zu vertreiben, und ihre Botmäfsigkeit daselbst anerkennen zu machen. Es waren höchstens 1000 Mann, die unter dem Befehle von Don Manuel Belgrano standen. Allein die Bewohner dieser Provinz , an eine eben nicht drückende Herrschaft gewohnt, und unvorbereitet für die Veränderungen , die man mit ihnen vornehmen wollte, greifen, auf den Ruf ihrer Regierung, zu den Waffen , und versammeln sich 5000 bis 6000 Mann stark. Das Fulsvolk-, in geringer Anzahl, bestand gröfsten- theils aus Spaniern, die Reiterei ganz aus Creolen. Diese kleine Heerschaar, in Eile zusammengerafft, schlecht bewaffnet, ohne Kriegszucht und ohne erfahrne Offiziere, bietet den Truppen von Buenos- Ayres, welche durch die Missionen schon bis nach Paraguary, 15 Stunden von Asuncion, der Hauptstadt der Provinz, vorgedrungen waren, die Schlacht an, 1 Versuch üb. ä. Rev. v. Paraguay.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Manuel"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Belgrano"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spaniern"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Creolen"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguary"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Asuncion"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}]}, {"page_label": "Seite 25", "page_text": "2 Der Kampf beginnt, und der erste, der das Schlachtfeld heimlich verläfst, ist der Gouverneur von Paraguay, Don Bernardo de Velasco. Nicht Mangel an Muthe, den er bei der tapferen Vertheidigung von Buenos-Ayres gegen die Engländer unzweifelhaft bewährt hatte , sondern verkehrter Rath rifs ihn zu diesem Schritte hin. Nun wird die Linie der Infanterie durchbrochen, und die C000 Mann sind in wenigen Augenblicken auseinandergesprengt. Bald aber werden die Truppen von Buenos-Ayres, die sich an die Plünderung des Dorfes Paraguary gemacht hatten , von der, durch ihre Anführer wieder gesammelten und zum Kampfe zurückgeführten, feindlichen Reiterei auPs Neue und unvcrmuthet angegriffen. Dieser Angriff war entscheidend; ein Theil der republikanischen Truppen ergab sich dem Sieger, der übrige Theil, General Belgrano an der Spitze, capitulirte und vcr- liefs die Provinz. Indessen halte dieser Heerführer die Unterredungen vor und nach der Capitulation be- nuzt, um bei den Offizieren unter den Creolen Ideen zu wecken, vor denen sie w'Cnige Tage früher zurückgeschaudert hätten. Obgleich der Mangel an Bildung bei den Creolen keine wahrhaft patriotischen Gedanken emporkommen liefs, so fehlte es nicht an andern Triebfedern, um die angesehensten derselben gegen die Regierung zu vereinigen. Das Gefühl ihrer Stärke, das der kurze Feldzug bei ihnen geweckt hatte, die geringe Anzahl der Spanier, die überdiefs von keiner Kriegsmacht", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Bernardo"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Velasco"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Engländer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguary"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Belgrano"}]}, {"page_label": "Seite 26", "page_text": "unterstüzt waren, das Beispiel der andern Provinzen, die Erinnerung an einige erlittene Unbilden, die Begierde nach Aemtern, und dann wohl auch jener Unabhängigkeitstrieb , welcher dem im täglichen Kampfe mit der leblosen Natur, oder mit furchtbaren Tliiercn begriffenen Bewohner der Wildnifs eigen zu seyn scheint, diefs Alles bestimmte, im Laufe des Jahres 1811 , ihren Entsclilufs, eine Staatsveränderung zu versuchen. Die übelangesponnene Verschwörung begann schon ruchbar zu werden, als einige Thcilneh- mer, Offiziere, die mit einer kleinen Anzahl Soldaten nach Belgrano's Rückzuge in Dienstthätigkeit geblieben waren, statt an dem Vorhaben zu verzweifeln, vielmehr den Maafsregeln des Gouverneurs vorzukom- men beschlossen, mit der Pistole in der Hand in sein Zimmer drangen und ihn verhafteten. Den Tag darauf ordneten ihm die Verschwornen zwei aus ihrer Mitte bei, um in seinem Namen einen Congrefs zusammen zu rufen. Dieser entsetzte den Gouverneur seiner Stelle und ernannte eine Junta, welche, gleich der zu Buenos-Ayrcs, im Namen Ferdinand VH. regieren sollte. Allein diese Junta, den übrigen Provinzen mit dem Beispiele vorangehend, säumte nicht, Paraguay für unabhängig zu erklären. Sie bestand aus einem Präsidenten, zwei Vocales oder Beisitzern und einem Sekretär, der bei ihren Beschlüssen eine Stimme hatte. Doctor Don Gaspar llodriguez de Francia wurde an die leztere Stelle ernannt.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Belgrano"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Ferdinand"}, {"prediction": "I-PER", "word": "VH"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gaspar"}, {"prediction": "I-PER", "word": "llodriguez"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Francia"}]}, {"page_label": "Seite 27", "page_text": "4 Da die Geschichte der Revolution von Paraguay nicht viel anders ist, als die Geschichte des Doctor Francia, so bin ich im Falle, den Faden der Begebenheiten hier zu unterbrechen, um das frühere Le- \\ ben und den Charakter dieses Mannes kürzlich zu schildern. Sein Vater, ein geboiner Franzose, kam in seiner Jugend nach Portugal, und von da nach Paraguay. Obgleich man in diesem Lande allgemein dafür hält, Dr. Francia sey von Portugiesischer Abkunft, so -widerspricht er dieser Sage und behauptet mit Wohlgefallen, es fliefse französisches Blut in seinen Adern. Seine Mutter war eine Creolin aus Paraguay. Er ward zum geistlichen Stande bestimmt, oder wie er selbst sich ausdrückt, zum Studium der Theologie verdammt, damals beinahe der einzige Weg, auf welchem ein Creole zu einigemAnsehen gelangen konnte. Nachdem er in den elenden Schulen von Asuncion *), die von Mönchen gehalten wurden, seinen ersten Unterricht empfangen hatte, ward er nach der Universität Cor- dova in Tucuman geschickt, wo, nach der Vertreibung der Jesuiten im Jahr 1767 , die Lehrstühle von den Franziscanern besezt waren. Hier zeichnete er sich durch seine theologischen Studien aus und erhielt in Folge derselben den Doctorgrad. Allein das kanonische Recht hatte in ihm die Neigung zur Rechtswis- *) I)a9 Collegium für die theologischen Studien zu Asuncion wurde erst im Jahr 1783 errichtet.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Franzose"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugal"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugiesischer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "französisches"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Asuncion"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Universität"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Cor"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tucuman"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Franziscanern"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "kanonische"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Asuncion"}]}, {"page_label": "Seite 28", "page_text": "5 senschaft geweckt, so dafs er sich entschlofs, statt der Tonsur den Advokatenstand zu wählen. Nach seinen spätem Aeufserungen zu schliefsen, mag vielleicht der schwache Glauben, mit dem er den kirchlichen Lehren zugethan war, eben so viel zu diesem Entschlüsse beigetragen haben. Uebrigens war es in Amerika häufig der Fall, dafs Studierende, die sich dem Rechte widmeten, erst einen Curs in der Theologie machten, und hinwieder, dafs Geistliche sich hauptsächlich mit der Führung vou Streithändeln beschäftigten. Nach der Rückkehr, in sein Vaterland zeichnete sich Dr. Francia beständig durch eine musterhafte Rechtlichkeit aus. Nie hat ein ungerechter Streithandel seine Feder befleckt; nie hat er angestanden, den Schwachen gegen den Mächtigen, den Armen gegen den Reichen zu vertheidigen. Während er von Wohlhabenden, besonders aber von Prozefssüchtigen, sich gut für seine Arbeiten bezahlen liefs, zeigte er gegen Minderbegüterte die gröfste Uneigennützigkeit. Im Besitze eines geringen väterlichen Vermögens hat er solches nie zu vermehren gesucht; die Hälfte eines Hauses in der Stadt und ein kleines Landgut, Chacra, waren sein ganzes Erbtheil, und genügten ihm so sehr, dafs, wie er einst 800 Piaster in seinen Händen sah, er diese Summe für einen einzelnen Menschen zu stark fand, und sie in einer Nacht im Spiele verlor. Er war nicht geselliger Natur, und brachte seine Zeit vielmehr im Studierzimmer zu. Diefs hinderte ihn jedoch nicht, sich den Ausschweifungen mit Weibern zu i", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Amerika"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}]}, {"page_label": "Seite 29", "page_text": "6 ergeben, wobei er immer unyerehlicht blieb. Ohne belehrenden Umgang, den er bei seinen Landsleuten vergebens gesucht hätte, und von literarischen Hilfsmitteln entblöfst, war er aufser Stande, sich Welt- und Menschenkenntnifs zu erwerben. Er leimte die Menschen nur durch die Ausübung seines 1 Bevufes, und hiermit in einem sehr ungünstigen Lichte kennen. Mit der Freundschaft so wenig wie mit den Familienbanden vertraut, räumte er sanfteren Gefühlen nie irgend eine Macht über sich ein. Dicfs gab seinem Charakter eine Härte und Unbiegsamkeit, die ihn später von Verirrung zu Verirrung führten. Dazu gesellten sich Anfälle von Hypochondrie, die mitunter bis zur Narrheit gingen; ein um so leichter zu erklärender Umstand , da sein Vater schon für einen Sonderling gegolten halte, sein Bruder verrückt ist, und eine seiner Schwestern eine Zeitlang es war. Als Dr. Francia in's. männliche Alter trat, ward er zum Mitgliede des Cahildo oder Bathcs von Asuncion ernannt, und bekleidete später sogar die Stelle eines Alkaldeii. Ein Mann von seinem Charakter mufste selbst als Beamter unabhängig bleiben; auch hat er in seinem öffentlichen so gut wie im Privat-Leben diese Unabhängigkeit behauptet. Unbekümmert um die Gunst und den Beifall des Gouverneurs oder der Spanier, hat er immer die Sache seines Landes gegen die An- mafsungen des Mutterstaates vertlieidigt, und war nun ein eben so unbestechlicher Richter, als er früher ein redlicher Sachwalter gewesen war. Billig erwarb ihm", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Dicfs"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Asuncion"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}]}, {"page_label": "Seite 30", "page_text": "7 dieses Betragen die Achtung und Liebe seiner Mitbürger. Ich komme auf die Revolution von Paraguay zurück. Der Congrefs löste sich auf, nachdem er die Junta ernannt hatte; diese liefs die öffentliche Verwaltung auf dem Fufse bestehen, wie sie unter den Spaniern eingerichtet war, und änderte nur die Personen. Durch die Ueberlegenheit seiner Talente und Kenntnisse ward Dr. Francia gleich von Anfänge her die Seele der neuen Regierung. Seine erste Sorge ging dahin , jede engere Verbindung mit Buenos-Ayrcs zu verhindern, indem er dessen ehrgeizige Absichten fürchtete; jedoch wurde über die Handelsverhältnisse und die Grenzbestimmung mit diesem Staate eine Uebereinkunft getroffen. Dafs aber Paraguay zu den Heeren, welche die Sache Amerika's gegen die Spanier verfochten, nie einen Mann gestellt, noch zu den verschiedenen Congressen Jemand abgeordnet hat, ist das Werk von Dr. Francia. Schon damals verrieth er die Absicht, sein Vaterland völlig abzusondern. Leider befolgte man seinen Rath nur für unbedeutende oder gar nachtheilige Dinge, und gab ihm kein Gehör, wenn er den Ausschweifungen der Revolution Einhalt tliun wollte. Statt sich mit Ernst den Geschäften zu widmen und der neuen Staatsverwaltung einen geregelten Gang zu geben, brachten der Präsident Don Fulgenzio Yegros, ein reicher Gutsbesitzer, dessen ganzes Wissen sich auf's Reiten und auf die Kunst mit der Schlinge Thiere zu fangen beschränkte,", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spaniern"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Amerika"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fulgenzio"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Yegros"}]}, {"page_label": "Seite 31", "page_text": "s und die beiben Vocales ihre Zeit mit Spielen, mit Öffentlichen Aufzügen und mit Lustbarkeiten zu. Sie crtheilten sieb selbst militärische Würden, nur um deren Unterscheidungszeichen zu tragen. So schufen sie sich in Spanische Brigade-Generale und Dragoner- Obristen um, wie der ehemalige Gouverneur cs gewesen war. Um ihren verschwenderischen Aufwand zu bestreiten, machten sie aus der Loslassung der Staatsgefangenen ein Geldgewerbe. Kaum hatten sie einige richtigen Begriffe von National-Unabhängigkeit; die Freiheit, bürgerliche oder politische, war für sic ein Unding. Kein Wunder also, wenn, von den Häuptern der Regierung bis zu den lezten Beamten , durcligehends Willkür herrschte. Besonders auf dem Lande hatte sie ihren Sitz aufgeschlagen und äufserte sich in jeder Art gewaltthätiger Handlungen. Einkerkern liiefs regieren , verurtlieilen oder lossprechen, wie Hafs oder Eigennutz es geboten , hiefs richten. Neue Gesetze gab es nicht, und die allen wurden nicht mehr geachtet. Um die Unordnung auf's Höchste zu bringen , räumte man den Weibern einen entscheidenden Einflufs auf die öffentlichen Geschäfte ein; Alles liefs sich durch ihre Verwendung erhalten. Her Patriotismus ward zum Deckmantel, unter welchem alle Leidenschaften sich befriedigen konnten. Die Truppen, aus der Hefe des Volkes bestehend, hielten sich für berechtigt, die Bürger zu mifshan- deln , z. B., sie zu schlagen, wenn einer vor einem Soldaten den Hut nicht abzog. Offiziere maafsten sich", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Spanische"}]}, {"page_label": "Seite 32", "page_text": "9 bei Streitigkeiten zwischen Civilpersonen das Richter- amt an; da sie mehrentheils mit Regierungsgliedern verwandt waren, mufste Alles von ihnen geduldet werden. Auch die Geistlichkeit trug dazu bei, die Anarchie zu vermehren. Geschieden in Royalisten und Independenten, mifsbrauchten die Priester beider Par- tlieien den Beichtstuhl, um ihre Meinung geltend zu machen , und bedienten sich biblischer Beweisstellen, wenn sie Mord und \"Verfolgung predigten. Der Pfarrer Molas, unter andern, sagte auf der Kanzel: der Mord eines Spaniers sey höchstens eine erläfsliche Sünde, und einige Tage später wurden zwei Beichten von ihm geoffenbaret. Umsonst bemühte sich Dr. Francia der Revolution eine andere Richtung zu geben. Er zog sich sogar mehrmals auf sein Landhaus zurück. Dann geriethen die Geschäfte ganz in's Stocken, und seine Collegen verhiefsen alles Gute, um ihn zur Rückkehr in die Hauptstadt zu bewegen. In diesem Zeitpunkte zeichnete er sich durch eine Handlung, sey es der Menschlichkeit oder der Klugheit, aus, die ihm den Beifall aller Gutgesinnten erwarb. Die Spanier und ihre Anhänger unter den Creolen hatten eine Gegen-Revolution verabredet. Die Sache ward entdeckt, w'as eben nicht schwer hielt, da die Verschwörung, in der Ab-'* sicht sie in's Verderben zu führen, von Individuen der Gegenparthei war angezettelt worden. Die Kunst, Vergehen anzustiften, um sie dann bestrafen zu können , ist also selbst bis in's Innere des neuen Welt-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Molas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spaniers"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}]}, {"page_label": "Seite 33", "page_text": "theils vorgedrungen. Alle Theilnehmer wurden verhaftet, und ohne andere Beweise als die moralische Ueberzeugung der Richter zum Tode vcrurtheilt. Zwei derselben wurden sogleich erschossen, und ihre Leichname an den Galgen gehängt; vielleicht waren es gerade die unschuldigsten, gewifs aber die ärmsten. So wie l)r. Francia, der sich damals eben auf dem Lande befand , davon Nachricht erhielt, eilte er in die Stadt, und machte dem Blutvcrgiefsen ein Ende. Er kannte die Selrwäche der Spanischen Parlhei zu gut, als dafs er dieselbe hätte fürchten sollen, und sah diefs Beispiel von Strenge für hinreichend an, um sie im Zaume zu halten. Man begnügte sich also damit, einen Theil der Yerschwornen unter dem Galgen durchgehen zu lassen, woran die Körper der beiden Erschossenen hingen, und die übrigen auf unbestimmte Zeit zur Kettenstrafe zu verurtheilen, eine Strafe, die durch starke Lösegelder, theils zum Yortheil des Staates , theils zum Yortheil der Familien der ersten Staatsbeamten, abgekürzt wurde. Indessen waren die angesehensten der Gefangenen unter den Augen einer Schildwache zusammengesperrt, und durften bei Todesstrafe kein Wort mit einander sprechen; ein Zustand, in dem sie mehrere Monate blieben. Eine Regierung, wo die Mifshclligkeit gleich von Anbeginne sich eingeschlichen hatte , konnte nicht von Dauer seyn. Die Junta fühlte selbst die Nothwendig- keit einer Aenderung; allein sie suchte die Ursache des Uebels in der Form, und nicht, wo sie lag, in", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "."}, {"prediction": "I-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanischen"}]}, {"page_label": "Seite 34", "page_text": "11 den Personen. Sie veranstaltete im ganzen Lande die Ernennung von Stellvertretern zu einem zweiten Con- gresse. Bei einer dieser Wahlen, zu Yquamandiyu, wollte ein Milizhauptmann, ein eifriger Anhänger der Revolution, seinen Mitbürgern das Wort Freiheit erklären, und sagte: cs bedeutet Glauben, Liebe und Hoffnung. Inzwischen wünschten die Urheber der Revolution einmal zu erfahren , wie denn eigentlich ein Freistaat regiert werden müsse, und nahmen ihre Zuflucht zu Rollin's Römischer Geschichte, dem ersten guten Buche, das ihnen je zu Gesichte gekommen war. Das Gonsulat hatte ihren Beifall, nicht .so der Senat, ohne Zweifel, weil es an Stoff zu Senatoren gebrach. Der jCongrefs versammelte sich zu Asuncion im Jahre 1815- Obgleich es unter den Bewohnern von Paraguay Männer genug giebt, die, wenn auch nicht wissenschaftliche Bildung, doch ein gesundes Unheil besitzen, so hätte man, mit. Avenigen Ausnahmen, kaum untüchtigere Mitglieder zu einer Versammlung wählen können, welche die Grundlagen der Verfassung entwerfen, und die Häupter des Staats ernennen sollte. Sie bi-achten ihre Zeit in den Weinschenken zu, und da sic über die zu behandelnden Geschäfte keine eigene Meinung haben konnten, erkundigten sie sich, was sie zu sagen, oder wie sie zu stimmen hätten. Dr. Francia wurde seiner Kenntnisse wegen vor andern um Rath angesprochen, und ciwarb sich hiedurch einen grofsen Anhang. Der Congrefs, eine Art von Carrikalur, des Pinsels eines Hogarth's würdig, hob", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Yquamandiyu"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Rollin"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Asuncion"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}]}, {"page_label": "Seite 35", "page_text": "12 nach einigen Sitzungen die bestehende Regierung auf, und ernannte an deren Stelle, jedoch auf ein Jahr nur, zwei Consuln, in deren Händen nun alle Gewalt ruhte. Die Ernannten waren: Dr. Francia und Don Fulgenzio Yegros. An die Staatsverwaltung eines Gouverneurs gewohnt, dessen Wille für Gesetz galt, kümmerten sich die Paraguayer wenig darum, die Gewalt der Consuln zu bestimmen und ihr Grenzen zu setzen. Es war eine Horde Indianer, die ihre Caziken wählte. So wie die neuen Magistrate eingesezt waren, nahm der Congrefs ein Ende. Gleich heim Antritte' ihrer Stellen liefs Dr. p'ran- cia, so unbedeutend an sich auch der Umstand war, seinen Collegen das Loos ahnen, das seiner wartete. Man hatte ihnen zwei Amtssitze, das heilst, zwei mit Leder überzogene Lehnstühle bereitet, deren einer den Namen von Cäsar, der andere den von Pompejus trug; er wählte den erstem. Nach einigen Wortwechseln theilten sich die Consuln in ihre Verrichtungen. Jeder behielt einen Theil der Truppen unter seinen Befehlen , und mit der Ausübung der höchsten Gewalt sollten sie alle vier Monate wechseln. Dr. Francia Wulste es so einzuleiten, dafs die Reihe zuerst an ihn kam, und ihm also die vier ersten und wieder die vier lezten Monate des Jahres zufielen, nach dessen Ablaufe der Congrefs sich von neuem versammeln sollte. Unter dem Consulate nahmen nun die Geschäfte einen regelmäfsigernGang an. Es wrnrde eine Staatskanzlei errichtet; der Cabildo trat wieder in Tliätigkeit als", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fulgenzio"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Yegros"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguayer"}, {"prediction": "B-PER", "word": "p"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cäsar"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Pompejus"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Wulste"}]}, {"page_label": "Seite 36", "page_text": "13 Gerichtshof erster Instanz, und die Mitglieder desselben übten wie früher, die verschiedenen Polizei- und Justiz-Verrichtungen aus, womit sie einzeln beauftragt waren. Die Commandanten in den Städten des zweiten Ranges und auf dem Lande wurden beaufsichtigt, die unter der lezten Verwaltung vernachlässigten Finanzen geordnet, die Linienlruppen und eben so die Miliz besser eingerichtet. Dr. Francia besonders verwandte seine ganze Zeit und alle seine Bemühungen darauf, die unter ihm stehenden Soldaten in den Waffen zu üben , und sich ihrer Anhänglichkeit zu versichern. Um die Spanier jedes politischen Einflusses zu berauben, liefsen die.Consuln im März 1814 eine Verordnung ergehen, welche sie alle für bürgerlich todt .erklärte, und ihnen das Hcirathen von weis- sen Weibern untersagte; ein Verbot, zu dem wohl auch Eifersucht mochte beigetragen haben. Die bis dahin freundschaftlichen Verhältnisse mit den Nachbarstaaten schienen inzwischen gespannter zu werden. Die Regierung von Buenos-Ayres suchte sich eine Parthei in Paraguay zu machen, und hätte gern diesen neuen Staat unter ihre Botmäfsigkeit gebracht; allein Dr. Francia widersezte sich beständig den Zumuthungen ihrer Abgeordneten, ■während sein College Ye- gros, zu seinem Unglücke, nur zu sehr auf diese Seite sich neigte. Der erstere fürchtete die Herrschaft von Buenos - Ayres nicht minder als die Spanische, und wufste- sogar mehrere angesehene Männer, die für diese Vereinigung gestimmt Waren, aus dem Lande zu", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Ye"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Buenos"}]}, {"page_label": "Seite 37", "page_text": "14 entfernen. Ueberdiefs konnten die Mifslielligkeiten zwischen Bucnos-Ayres und Artigas, so wie der Krieg des Leztern mit den Portugiesen, unangenehme Folgen für Paraguay herbeiführen. Obgleich diese Beamten, deren Gewalt so wenig bestimmt war, sich immer noch willkührliche Handlungen erlaubten, so geschah diefs doch mit einigem Scheine von rechtlichen Formen, so dal's, für ein Land wie Paraguay, dieses Consulat immerhin für eine ordentliche Begierung gelten konnte. Allein I)r. Fran- cia war nicht dazu gemacht, die höchste Gewalt mit Jemand zu theilen, zumal nicht mit einem Manne, den er verachtete und dessen Anhang er fürchtete. Sein Ehrgeiz zeigte sich bald in vollem Lichte, als im Jahre 1814 der Congrefs wieder zusammenberufen wurde, um die Regierung zu erneuern. Damit er seines Gegners los w'iirde, bewog er die Versammlung, nach dem Vorgänge der Nachbar-Staaten, an deren Spitze ein Gouverneur oder ein Dircctor stand, die Leitung der öffentlichen Angelegenheiten einem Einzigen anzuvertraucn. Auf das Beispiel von Rom sich berufend, schlug er die Dictatur als das einzige Mittel vor, um die von aufsen bedrohte Republik zu retten. Da er die zwei ersten Tage, wo der Congrefs zur Wahl versammelt war, merkte, dafs Yegros den Sieg davon tragen würde, so wufste er die Abstimmung zu hinterlreiben. Am dritten Tage endlich, als die Deputirten gewahr wurden, warum sich die Wahl verschob und müde waren, auf eigene Kosten in der", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Bucnos"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Artigas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugiesen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-PER", "word": "."}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fran"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rom"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Yegros"}]}, {"page_label": "Seite 38", "page_text": "15 Hauptstadt zu leben , besonders aber einer Versammlung, wo sie nur Langeweile hatten, beizuwohnen, stimmten sie mit grol'serMehrheit fürDr.Francia. Eine Ehrenbezeigung , die er dem (Kongresse erwies , mag ihm wohl auch mehr als eine Stimme zugewandt haben; er liefs nämlich die Kirche, worin die Deputaten versammelt waren, im entscheidenden Augenblicke durch eine Wache von einigen hundert Mann seiner Truppen umringen. Alle diese Beweggründe vereinigten sich, um Dr. Erancia auf drei Jahre zum Dictator erwählen zu machen. In ganz Earaguay, geschweige denn in dem (Kongresse, gab es damals nicht zwanzig Individuen , welche die Bedeutung des Wortes Dictator gekannt hätten; man dachte sich dabei nichts anders als einen Gouverneur. Diese Naturmenschen ahueten nicht, dafs man sie so unbarmherzig beim Wort, nehmen würde. Zu gleicher Zeit wurde ihm von dem Congresse der Titel Excellenz mit einem Gehalte von 9000 Piastern zuerkannt. Allein Dr. Francia legte hier den uneigennützigen Charakter an den Tag, den er, so wie früher, auch später nie verläugnet hat; er erklärte, nur den dritten Theil dieser Summe annehmen zu wollen, indem der Staat des Geldes mehr als er bedürfe. Als die Truppen, die unter dem Befehle des Con- sul Yegros gestanden hatten, diese Wahl erfuhren, weigerten sie sich, einem andern Anführer zu gehorchen , und die Gälirung nahm so zu, dafs man einen Aufstand befürchtete. Da begab sich der Comman-", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Erancia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Earaguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Yegros"}]}, {"page_label": "Seite 39", "page_text": "/ 16 dant, Don Juan Pedro Caballero, obgleich ein persönlicher Feind des neuen Dictators, aber sein eigenes Beste del' öffentlichen Ruhe zum Opfer bringend, in die Caserne, besänftigte die Soldaten, von denen er geliebt war, und führte sie zum Gehorsam zurück; eine edelmüthige Handlung, die ihm später von Dr. Francia schlecht genug vergolten ward. So wie dieser sich an der Spitze der Republik sah , nahm er Besitz von der ehemaligen Wohnung des Spanischen Gouverneurs. Sein erstes Geschäft war, seine eigene Lebensweise umzuändern. Von nun an und für immer entsagte er dem Spiele und den Weibern, und beflifs sich dagegen der gröfsten Sittenstrenge. Vom frühen Morgen an beschäftigte er sich mit den öffentlichen Angelegenheiten; er liefs die hohem Offiziere , die Commandanten vom Lande, die Alkalden zu sich kommen, um ihnen Befehle zu er- theilen; er gab Privatpersonen Audienz, die eine Gunst von ihm zu verlangen oder eine Beschwerde ihm vorzutragen hatten. Die Handwerksmeister, die für den Staat arbeiteten, kamen zu ihm, seine Weisungen, die er ihnen in eigener Person ertheilte , einzuholen. Sein täglicher Spazierritt war auf den Exerzierplatz. Des Abends füllte er seine Erholungsstun- den mit Lesen, besonders französischer Werke, aus, die man sich jezt verschaffen konnte; er hatte nämlich einige Zeit vor der Revolution sich mit Erlernung dieser Sprache abgegeben. Die schönen Wissenschaften, Geschichte, Geographie, Mathematik, wurden abwechselnd r", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Juan"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Pedro"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Caballero"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanischen"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Alkalden"}]}, {"page_label": "Seite 40", "page_text": "17 wechselnd der Gegenstand seines Studiums; da die Aerzte in Paraguay wenig Zutrauen einflöfsen, so nahm er seine Zuflucht zu 'L'issot und Buchau, und behandelte sich selbst nach deren Vorschriften. Seine besondere Theilnahme erweckte ein altes Buch über Künste und Handwerke, aus dem er auch die Kenntnisse schöpfte, von denen er nachher eine so sonderbare Anwendung gemacht hat. Hauptsächlich suchte er mit Allem, was auf die Kriegskunst Bezug hat, vertraut zu -werden, indem er wohl fühlte, dafs die politische Existenz des Landes, und mehr noch seine eigene von der Einrichtung des Kriegswesens abhangen würde. Seine ganze Sorgfalt war demnach auf diesen Zweig der Verwaltung gerichtet. Um sich dazu das Material zu verschaffen, machte er die Ausfuhr des Holzes, das in Buenos-Ayres sehr gesucht ist, zum Monopol, indem er solche nur denen gestattete, die ihm Waffen und Munition brachten. Später machte er es eben so mit den übrigen Handelszweigen und versah sich vermittelst dieser Lizenzen mit Allem wessen er bedurfte, während diese Begünstigungen ihm die Anhänglichkeit der Beamten und Handelsleute, die darauf Anspruch machen konnten, erwnrben. Die Veränderungen bei den Truppen begann er mit der, unter verschiedenen Vorwänden herbeigeführten, Entfernung aller Offiziere, die ihm mehr oder weniger verdächtig- waren, oder einen zu grofsen Ein- flufs auf die Soldaten zu haben schienen. Die Mehrzahl derselben war sehr unwissend; auch hatten sie Versuch üb, d. Rev. v. Paraguay. 2", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "'"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Buchau"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}]}, {"page_label": "Seite 41", "page_text": "18 sich allerlei Unordnungen zu Schulden kommen lassen; allein der eigentliche JSrund ihrer Entlassung war, dafs sie guten Familien angehörten, während der Dictator Niemand wollte angestellt wissen, der zugleich Bürger seyn konnte. Er ersezte sie, nicht etwa durch fähigere, sondern' durch Menschen, die nichts zu verlieren hatten und nur durch ihn aus ihrem niedrigen Stande sich zu erheben vermochten. Ehen so verabschiedete er alle Soldaten, von denen^er argwöhnte, dafs sie ihm nicht zugelhan seyen, und ersezte sie durch neue Rekruten. Dann bildete er verschiedene Corps, übte solche täglich in den Wallen und führte eine bessere Hriegszucht unter ihnen ein. Allein diese beschränkte sich einzig auf die Zeit, wo der Soldat sich unter den Wallen oder in der Caserne befand; aufserdem kannte er kein Gcsez. Der Dictator, einziger Richter über die Truppen, bedurfte derselben zu sehr, als dafs er ihrer nicht geschont hätte. Seine Leibwache bestand aus Grenadieren, die zugleich den Dienst von Gen- dannes Versalien. Durch sie versandte er seine Befehle in die Umgebungen der Hauptstadt, beschied er die Bersonen zu sich, die er sprechen wollte, liefs er V erhaftungen vollziehen.. So wurden sie der Schrecken der Stadt, besonders als sie, um sich bei dem Dictator in Gunst zu setzen, auch noch die Spione machten. Ihr Wachtmeister hatte die Personen einzuführen, die eine Audienz verlangten, so dafs man mit diesem Unteroffizier gut stehen mufste, um gemeldet zu werden. Da die Grenadiere nicht genug Spanisch", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Gen"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Versalien"}]}, {"page_label": "Seite 42", "page_text": "verstanden, um die Befehle, die sie überbrachten, oder die Antworten, die sie empfingen, getreu wleder- zugeben, so veranlafsten sie häufige Mifsverständnisse, welche der Dictator als Ungehorsam bestrafte. In der Civil-Administration nahm er anfangs keine grofsen Veränderungen vor. Sie beschränkten sich gröfstentheils darauf, selbstständige Männer von ihren Aemtern zu entfernen und durch seine Creaturen zu ersetzen. Er bemächtigte sich der Ernennung der Cabildos und Alkalden, die aus Vertheidigern der Yolksrechte, was sie vorher waren, auf diese Weise blinde Werkzeuge des Despotismus wurden. Er vermehrte die Anzahl der Kreise oder Comandancias, in welche Paraguay eingetheilt ist, und stellte ihm ergebene Männer an ihre Spitze. Er änderte sogar die Zeladores, eine Art von untergeordneten Polizeibeamten, welche über die öllentliclie Sicherheit zu wachen haben. Auch die geistlichen Angelegenheiten nahmen seine Aufmerksamkeit in Anspruch; allein hier wenigstens begann er mit einer heilsamen Mafsregel, indem er die Inquisition aufhob, die in der Hauptstadt einen Cominissair hatte. Da der Bischof in Folge der Bevolution in einen Zustand von Verrücktheit gerathen war, so hielt ihn der Dictator an, seine Vollmacht dem Provisor oder Generalvicar zu übertragen, welcher, es versteht sich unter Leitung des Leztern, den Kirch- sprengel zu verwalten hatte. Die Umgänge, so wie der nächtliche Gottesdienst, wurden, als Anlässe zu gefährlichen Zusammenkünften, untersagt. 2 *", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Kirch"}]}, {"page_label": "Seite 43", "page_text": "20 Diese Aenderungen jedoch wurden nicht alle auf einmal, sondern allmälig und so wie der Dictator seine Macht sich befestigen sah, vorgenonnnen. Er beobachtete sogar in den ersten Zeiten eine gewisse Schicklichkeit. Seine Befehle waren weniger gebieterisch und er suchte sie in den Augen des Publicums zu rechtfertigen. Er betrug sich mit einiger Leutseligkeit und nahm zum Beispiel die Höflichkeits-Besuche der Beamten und Offiziere, so wie angesehener Privatpersonen, an. Damals glaubte er noch nicht, wie es später der Fall war, seiner Würde zu vergeben, wenn er dem Besuchenden einen Stuhl anbot und ihn nicht die ganze Zeit der Unterredung über vor sich stehen liefs. Unterdessen gingen die drei Jahre seiner Dictatur zu Ende, und es sollte im Jahr 1817 ein neuer Congrefs sich versammeln. Durch seine Aufträge an die Kreis- Commandanten sorgte er dafür, dafs dieser aus seinen Creaturen zusammengesezt würde , und liefs sich dann zum lebenslänglichen Dictator ernennen. So wie er auf diese Weise seine Gewalt gesichert sah, säumte er nicht, seine Mitbürger über die Natur derselben aufzuklären. Es war bei Anlafs einiger, gegen seine Person gerichteten, Carricaturen, die man an den Stras- seneken angeklebt hatte. Die Urheber derselben beschuldigten dessen öffentlich die Spanier. Allein der Dictator kannte sie, liefs sie verhaften und ohne weitern Prozefs in Ketten werfen. Da diefs Menschen betraf, die nicht beliebt waren und für unruhige Köpfe", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}]}, {"page_label": "Seite 44", "page_text": "21 galten, so machte ihre Verurtheilung keinen beson- dern Eindruck auf's Publicum. Man war übrigens von den Zeiten der Spanier her gewohnt, die Regierung als Parthei und Richter zugleich handeln zu sehn. Zu dieser Zeit lief's er auch einen ehemaligen Obersten von Buenos-Ayres, Yalta Vargas, gebürtig ausParaguay, der sich einer Verschwörung gegen ihn verdächtig gemacht hatte, gefangen Setzen. Riese Verhaftung zog mehrere andere nach sich, die jedoch dem Dictator keinen Aufschlufs gaben; indessen trug der Vorfall dazu bei, sein Milstrauen und seine Strenge zu vermehren. Von nun an liefs er sich, wenn er ausritt., von Husaren begleiten; zwei ritten vor ihm und einer hinter ihm her. Sie sorgten dafür, dafs, wer ihm auf seinem Wege begegnete, ehrerbietig bei Seite trat; späterhin hatten sie Befehl, Jedermann umkehren zu machen und ganz aus den Strafsen zu entfernen , was sie dann mit Hülfe des Hachen Säbels treulich vollzogen. Die Folge davon war, dafs man sich überall bei der Annäherung der Begleiter verbarg, und der Dictator durch die Stadt ritt wie durch eine Einöde. Im Raufe dieses Jahres begannen die Mifshellig- keiten mit dem General Don Jose Artigas. Dieser Mann, dessen ganzes Leben ein fortlaufendes Gewebe von Greueln war, ist als der Urheber alles Unglückes anzusehen, das zehn Jahre hindurch auf deu Provinzen des La Plata-Stromes so schwer gelastet hat. Aus einer guten Familie von Montevideo entsprossen, brachte er seine Jugend im freien Felde unter Schleich-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Yalta"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Vargas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Riese"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Jose"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Artigas"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "La"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Plata"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Montevideo"}]}, {"page_label": "Seite 45", "page_text": "22 händleru und Strafscnräu]\"ern zu. Um diese Banden auszurotten, griff die Spanische Regierung zu dem Mitte], ihn zum Lieutenant unter den ßlandengues oder Jägern zu ernennen, in welcher Eigenschaft er dann auch seine ehemaligen Garneraden verfolgte. Zur Zeit der Revolution ward er Patriot und zeichnete sich im Kriege gegen die Spanier und hei der Belagerung von Montevideo aus. Zum Oberhaupte der Banda Oriental gewählt, entzündete er bald den Bürgerkrieg. Er griff Buenos-Ayrcs an, überzog mit seinen Schaa- ren E.ntre-Bios, sezte Santa-Fee in Aufruhr, bewaffnete die wilden Indianer von Grofs-Chaco und störte durch seine Beeinträchtigungen die Buhe von Paraguay. Uebcrall wurden unerhörte Grausamkeiten von ihm verübt und der Abschaum der menschlichen Gesellschaft unter seinen Fahnen versammelt. Strafsen- räuber, Mörder, Seeräuber, Diebe, Ausreifser, Vlies war bei Artigas willkommen. Kein Wunder also, dafs Tod und Verwüstung den Marsch seiner Truppen überall bezeichneten. Er reizte Brasilien', das nichts mehr verlangte als in Krieg zu treten. Um das Er- gebnifs seiner neunjährigen Regierung kurz zusammen zu fassen, so war es die gänzliche Zugrunderichtung der einst so blühenden Banda Oriental, die Verheerung der übrigen Provinzen und die Verwilderung eines ganzen Volkes, ohne die entferntem Folgen dieser heillosen Herrschaft, wie unter andern den gegenwärtigen Krieg der südlichen Freistaaten mit Brasilien, in Anschlag zu bringen. Ich bin indessen der Wahr-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Spanische"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Garneraden"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Montevideo"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Banda"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Oriental"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "E"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Santa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Grofs"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Vlies"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Artigas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brasilien"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Banda"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Oriental"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Brasilien"}]}, {"page_label": "Seite 46", "page_text": "23 heit schuldig zu sagen, dal's Artigas, sich selbst überlassen , die Grausamkeit nie so -weit würde getrieben haben; allein er war von Bösewiehtern umgeben, von denen er zum Theile abhing. Der verruchteste von Allen war Monterosa, ein Mönch von dem Orden unserer lieben Frauen von der Gnade, der sein Sekretair und Geheimrath war und in seinem Busen jedes menschliche Gefühl erstickte. Wie soll man aber die Menschen lieifsen, die, ruhige Zuschauer dieses Brandes, ihn aus der Ferne unterhielten, nur um ihre Habsucht zu befriedigen? Kaufleute zu Buenos-Ayres, Engländer, Franzosen und Nordamerikaner, waren es, die kräftig zu all dem Unheile mitw irkten, indem sie Ar- tigas fortwährend mit Waffen und Munition versahen und so ihren Glücksstand auf das Elend von mehr als ^ 20,000 Familien gründeten. Ich kehre zu meinem Hauptgegenstande zurück. Zwischen dem Dictator und Artigas waren über Handelssachen Mifshclligkeiten entstanden, welche gütlich beizulegen der Eezterc mehrmals versuchte. Allein der Dictator gab ihm zur Antwort: \"Man stelle vor Allem die Sachen wieder ' auf den alten Fufs, dann will ich unterhandeln. \" Erbittert über diese Abweisung , wiegelte Artigas die Indianer der zu Paraguay gehörigen Missionen von Entre-Bios auf, und vertrieb daraus die Truppen des Dictators, die, einem erhaltenen Befehle gemäfs, auf ihrem Rückzüge alle Wohnungen abbrannten, um dein Feinde den Aufenthalt in dieser Gegend unmöglich zu machen. Hie-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Monterosa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Ar"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Artigas"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Artigas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Entre"}]}, {"page_label": "Seite 47", "page_text": "24 durch wurde die Zerstörung von fünfzehn der blühendsten Ortschaften unter den ehemaligen Missionen der Jesuiten, vollendet. *) Zugleich hielt er die Handelsschiffe von Asuncion an und brandschazle sie; den Schiffen, die von Buenos-Ayres kamen, gestattete *) Ein berühmter Reisender, Herr Auguste de St. Iti- laire, ward in Irrllium geführt, als man ihn belichtete, dafs von den 3o Ortschaften der Missionen 23 zwischen dem Parana mul Uruguay lägen und dals diese ganz zerstört worden seyen. Ihre wahre Lage ist folgende : Sieben davon befinden sich auf dem linken Ufer des Uruguay und gehören zu Brasilien. Fünfzehn andere lagen zwischen dem Uruguay und dem Parana, und diese sind in der l'liat nicht mehr vorhanden; einerseits, die Brasilianer in dem Kriege mit Artigas, anderseits die Indianer selbst bei ihrem Aufstande, und zulezt die Paraguayer, als sie sich zurückzogen, haben in die Wette zu ihrem Untergänge beigetragen, der durch die Truppen von Artigas vollendet ward. Acht Missionen endlich sind auf dem rechten Ufer des Parana, folglich in dem eigentlich sogenannten Paraguay, gelegen und bestehen jezt noch. Diese Ueberbleibsel können ein schwaches Bild von der berüchtigten Schöpfung der Politik der Jesuiten geben; ich sage von ihrer Politik, denn, wie auch der Dekan Funes de Cordova in seinem: Ensayo de 1 a h i s t o r i a civil d e 1 Paraguay, Buenos- Ayi'esy Tuen in an, sich hierüber äulsern mag, so bin ich überzeugt, dafs der apostolische Eifer den geringsten Antheil an diesem Werke gehabt habe. Das Zeugnifs des, sonst sehr achtbaren Greises, könnte hier in etwas verdächtig sein, da er ein Schüler der Jesuiten war und immerfort bemüht ist, dieselben zu rechtfertigen, seihst in den Fällen, wo er die ihnen zur Last gelegten Thatsachen eingcstelicn mufs,", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Asuncion"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Auguste"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "St"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Iti"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Parana"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Uruguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Uruguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brasilien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Uruguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Parana"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brasilianer"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Artigas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguayer"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Artigas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Parana"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Funes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Cordova"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}]}, {"page_label": "Seite 48", "page_text": "25 er nicht stromaufwärts zu fahren und nahm sie sogar in Beschlag, wenn sie Waffen an Bord hatten. Der Dictator unterbrach hierauf während mehreren Mona- ten die Ertheilung von Pässen für das Ausland, bis er auf aul'seramflicheni Wege erfuhr, dafs dem Handel wieder freier Lauf würde gelassen werden, was dann wirklich, jedoch nicht ohne einige Bedrückungen, ge. schab. Die Ruhe des Landes und seine eigene Stellung erlaubten ihm nicht, Verbindungen mit dem General Artigas einzugehn; er sah in ihm nur den Anführer einer Räuberbande, und glaubte seine Würde zu verletzen, wenn er mit ihm unterhandelte. Indessen' wollte er ihn auch nicht angreifen, da er ihn als eine Vorwache gegen Buenos-Ayres betrachtete. Artigas seinerseits brach nicht allen Verkehr mit Paraguay ab, weil er dessen selbst bedurfte und dann auch in der Voraussicht, dafs im Falle eines Unglückes dieses Land ihm einen Zuiluchtsort darbieten könnte. So geschah es, dafs ungeachtet der häufigen Feindseligkeiten, die jedoch nur Einzelne trafen, der Krieg zwischen den beiden Machthabern nie öffentlich erklärt wurde. Unterdessen ward die Regierung des Dictalors mit jedem Tage drückender. Er entledigte sich aller, bei denen er einiges Einverständnifs mit Artigas argwohnte, indem er sie entweder aus dem Lande vertrieb oder ins Innere abfiihren liel's. Unter den erstem befand sich ein englischer Kaufmann , der genölhigt wurde inner 24 Stunden ein sehr beträchtliches Gewerbe zu verlassen, ohne dafs ihm wäre gestattet woxden, sich", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Artigas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Artigas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "englischer"}]}, {"page_label": "Seite 49", "page_text": "26 zu rechtfertigen. Wer das Unglück hatte, sich zu frei- miithig über die Mafsregeln der Regierung zu äuf'sern, oder die, oft sehr kurz gelal'sten, Befehle von Dr. Francia nicht nach dessen Launen zu vollziehen wufsle, wanderte ins Gefängnifs. Oft reichte ein unschuldiges, aber übelausgclegtes, Wort dafür hin und selten gelangte ein Gefangener dazu, den Grund seiner Verhaftung zu erfahren. Diese harte Behandlung war dann noch mit Hohn begleitet. Als zwei Spanische Mönche, die sich ihres Standes wegen für unverletzlich hielten, ihre Meinung über den Dictator zu laut ge- äufsert hatten, liefs er sie in einen Kerker werfen, zuvor aber ihnen den ganzen Kopf scheeren und gelbe Jacken anlegen, um ihnen, wie er sagte, den Heiligenschein abzuslreifen. Ein anderer Spanier, Don Jose Carisimo, wurde an den Beinen so enge gefesselt, dafs ihm das Eisen ins Fleisch schnitt: wie man dicfs dem Dictator meldete, verseztc er: ,, will er andere Fesseln haben, so mag er sich deren selbst schmieden lassen.\" Der Gattinn des Gefangenen lag also das traurige Geschäft ob, Kelten für ihren Mann zu bestellen. Obgleich es hauptsächlich die wohlhabendem Einwohner waren, deren Schritte er sorgfältig bewachen liefs, so fand er selbst in der untersten Volksklasse Nahrung und Opfer für seinen Argwohn. Um die Individuen dieser Klasse , die ihm verdächtig waren, besser abzusondern, gründete er auf dem linken Ufer des Paraguay, 120 Stunden ob Asuncion, das Dorf Te- vego und bevölkerte dasselbe gröfstentheils mitMulat-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanische"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Jose"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Carisimo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Asuncion"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Te"}]}, {"page_label": "Seite 50", "page_text": "27 ten und liederlichen Weibspersonen. Diese neue Nie- derlassung, mit Ausnahme des Forts Borbon die nördlichste des Landes, hatte zugleich den Zweck, die wilden Indianer vom Stamme der Mbayas von ihren Einfällen in die angebauten Gegenden abzuhalten. Das strenge Verfahren gegen den angesehensten Theil der Bevölkerung war nicht immer eine Folge'der Politik; alte Privatfeindschaft trug mitunter auch dazu bei. Indessen machte die Besorgnifs, durch eine neue Revolution die Greuel der Banda Oriental und von Entre-Rios bei sich wiederholt zu sehen, den Einwohnern von Paraguay ihr Joch erträglicher, als es ohne diefs gewesen wäre. Wenigstens war bis jezt durch den Dictator kein unschuldiges Blut vergossen worden. Wenn Jemand von seinen Creaturen ihm zuredete, auf solche Weise sich seiner Gegner zu entledigen, antwortete er: \"Gott hat ihnen das Leben gegeben, ihm allein steht es zu, es ihnen wieder zu nehmen; mir genügt es, sie unschädlich zu machen.\" Ohne Zweifel hielt er damals seine Macht noch nicht für befestigt genug, um zu dergleichen Gewalttliätigkciten zu schreiten; denn sein späteres Benehmen hat ihn Lügen gestraft. Es bewies vielmehr die Wahrheit dessen, was mfr einer seiner alten Bekannten versichert hat, dafs er nämlich von der ganzen französischen Revolution nichts so sehr bewundert hätte wie die wandernde Guillotine. Die Ruhe, welcher Paraguay in den Augen des", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Borbon"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Mbayas"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Banda"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Oriental"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Entre"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "französischen"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Guillotine"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}]}, {"page_label": "Seite 51", "page_text": "28 Auslandes zu geniefsen schien, indem hier wenigstens Diebstahl und Mord strenge bestraft wurden, bewog viele Einwohner der übrigen Provinzen, die sich der Verfolgung ausgesezt sahen, dahin zu flüchten. Indessen wurden nicht Alle von dem Dictator aufgenominell. So liefs er unter andern dem Bischof von Oberperu, im Augenblicke, wo das Schiff, das ihn trug, in den Paraguay-Strom einlief, den Befehl zugehen, auf der Stelle umzukehren, was dieser dann auch in einer Schaluppe zu thun genöthigt war. Ein Spanischer Ca- puziner und eine Be ata , wie man hier zu Lande eine gewisse Art frommer Weiber heilst, welche herkamen, um eine Anstalt für geistliche Uebungen zu errichten, wurden wenige Tage nach ihrer Ankunft wieder fortgeschickt. Selbst von den aufgenommenen Fremden wavd ein Theil nach Villa Real oder nach 'L'evego verwiesen. Im Anfänge des Jahres 1818 diente Paraguay besonders den Bewohnern der Stadt und Landschaft Cor- ricntes zur Zuflucht. Es hatte dort zu Gunsten von Buenos-Ayres eine Revolution statt gefunden, wodurch eine, aus Indianern der Entre-Rios-Missionen bestehende, Truppenabtheilung von Artigas herbeigezogen ward. Nach einem kurzen Gefechte rückten diese in die Stadt ein, deren Bewohner nun gröfstcnthcils aus- vanderten. Der Anführer der Indianer, angeregt durch die Creolen von der Parthei von Artigas, noch mehr aber durch einen Irländischen Gerber, Namens Campeil, der die Marine von Corrientes unter sich", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Oberperu"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanischer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Villa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Real"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "'"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "L"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cor"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Entre"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Artigas"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Artigas"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Campeil"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Corrientes"}]}, {"page_label": "Seite 52", "page_text": "29 hatte, überliefs sich hierauf den gröfsten Gewaltthätig- kciten. Besonders wurden die Fahrzeuge, die dem Handel von Paraguay angehörten, der Gegenstand seiner Räubereien. F,r nahm mehrere derselben in Beschlag, milshandelte die Mannschaft und versezte sie auf Kriegsschiffe. So wie der Dictator diese Plakereien erfuhr, sandte ,er vier bis fünf Canonier-Schaluppen ab, mit dem Befehle, alle Schiffe im Hafen von Corrientes wegzunehmen oder zu verbrennen. Diese kleine Flotte erschien den 10- Wcinmonat ISIS vor Corrientes; allein der Angriff ward übel geleitet; beide Partheien begnügten sich einige Kanonenschüsse zu wechseln, und die Fahrzeuge von Paraguay zogen sich zurück. Diese Feindseligkeiten hoben nun neuerdings allen Verkehr zwischen beiden T,ändern auf, was bis zum folgenden April dauerte. Da die Indianer Corrientes geräumt hatten, sogelang es dazumal Handelsleuten von Buenos-Ayres, vermittelst einiger Geldopfer, von der durch Artigas aufgestellten Kegierung die Freigebung der Schifffahrt zu erhalten. Wir waren im Herbstmonat 1818 nach Corrientes gekommen, wo wir 8 Monate zu bleiben genöthigt wurden. Erst im Mai 1819, nach wiederhergestelltem Verkehr, ward uns von den dortigen Behörden gestattet, uns nach Paraguay einzuschiffen. Mit diesem Zeitpunkte beginnen die Ereignisse, deren Augenzeuge ich war, und die ich nun als solcher darstellen werde, wogegen meine bisherige Erzählung nur aus den Erkundigungen geschöpft ist, die ich während meines", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Corrientes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Corrientes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Corrientes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Artigas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Corrientes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}]}, {"page_label": "Seite 53", "page_text": "50 Aufenthalts in diesem Lande von den glaubwürdigsten Personen habe einziehen können. Nachdem wir den 50- Heumonat in Asuncion gelandet halten, empling uns der Dictator einige Tage darauf. Ich fand in ihm einen Mann von mittlerer Statur, mit regelmäfsigen Gesichtszügen und dem schonen schwarzen Auge, wodurch die Creolen von Südamerika sich auszeichnen; sein Blick war durchdringend und drückte zugleich Mifstrauen aus. Er trug einen blauen, mit Gold bordirten Bock, die Uniform eines Spanischen Brigade-Generals, weil'se Gilet, Hosen und seidene Strümpfe, nebst Schuhen mit goldenen Schnallen. Diese von ihm angenommene Tracht konnte auffallen, wenn man kurz vorher Arfi- gas und seine Legaten halb nackt oder doch in sehr schlechter Kleidung gesehn hatte. I)r. Francia war damals 62 Jahre alt, schien aber nicht über 50 zu scyn. Mit einem gesuchten Ausdrucke von Stolz richtete er mehrere Fragen an mich, die mich in Verlegenheit setzen sollten. Indessen nahm er bald einen ganz andern 'Fon an. Als ich meine Brieftasche öffnete, um die Papiere zu suchen, die ich ihm zu überreichen hatte, ward er ein Miniaturgemälde von Bonaparte gewahr, welches ich, von seiner Verehrung für das Original unterrichtet , absichtlich darein gelegt hatte. So wie er vernahm , wen das Bild vorstellen sollte, ergriff er dasselbe und betrachtete es mit vieler Aufmerksamkeit. Hierauf hob er eine vertrauliche Unterredung über die politischen Verhältnisse von Europa", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Asuncion"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Südamerika"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanischen"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Arfi"}, {"prediction": "I-PER", "word": "."}, {"prediction": "I-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Bonaparte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Europa"}]}, {"page_label": "Seite 54", "page_text": "an, von denen ich ihn weit besser unterrichtet fand, als ich erwarten durfte. Er fragte mich nach Neuigkeiten von Spanien, über welches er sich mit der gröfsten Verachtung äufserte, die Verfassung Ludwig des XVIII war nicht nach seinem Geschmacke ; desto mehr bewunderte er die Militnir-Begier urig und die unglücklichen Eroberungen Napoleons , dessen Fall er beklagte. Ich bemerkte, dafs er im Gespräche über denselben mit Vorliebe bei den Gegebenheiten verweilte, die einige Aehnlichkeit mit seiner eigenen Lage haben konnten. Er warf uns als Schweizern unsern traurigen Feldzug von 1815 vor, indem er uns an den Fufstritt erinnerte, der in der Fabel dem sterbenden Löwen gegeben wird. Den Hauptgegenstand seines Gespräches aber machten die Mönche aus. Er beschuldigte sie des Hochmuths, verdorbener Sitten, ränkevoller Umtriebe, und klagte bitterlich über das Bestreben der Geistlichkeit überhaupt, sich der Bot- mäfsigkeit der weltlichen Macht zu entziehen. Um die Grundsätze, zu denen er sich hierüber bekannte, mit einem Worte auszudrucken, sagte er: \"Wenn der heilige Vater nach Paraguay käme, so würde ich ihn blos zu meinem Hofkaplan machen. *) Indem er für Eu- *) Biese Abneigung gegen den päpstlichen Stuhl herrscht im ehinaligen \\ icekönigreich von Buenos-Ayres nicht allein unter den Laven, sondern eben so sehr bei dem gröfsten Tlteile der Geistlichkeit. Schon sind dort von den aufgeklärtesten geistlichen mehrere Vorschläge gemacht worden, welche dahin zielen, sich", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Spanien"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Ludwig"}, {"prediction": "I-PER", "word": "des"}, {"prediction": "I-PER", "word": "XVIII"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Napoleons"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Schweizern"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}]}, {"page_label": "Seite 55", "page_text": "32 ropa die Wiederkehr des Aberglaubens und des Fanatismus voraus sali, drang er auf die Nothwendigkeit, den Mönchsgeist in Amerika zu ersticken, bevor es an dieser neuen Ansteckung Theil nehmen könnte. Dennoch wollte er unserer Versicherung, dafs die Wiederherstellung der Jesuiten zum Theile schon statt gefunden habe, nicht Glauben beimessen, so verderblich kam ihm diese Maisregel vor. Als ihn das Gespräch auf die Verhältnisse des Spanischen Amerika's zum Mutterlande führte, gab er seine Anhänglichkeit an die Sache der Unabhängigkeit und seinen festen Entschluss, sie gegen jeden Angriff'zu vertheidigen, mit Nachdruck zu erkennen. Seine Ideen über die Art, wie diese neuen, noch so wenig civilisirten, Staaten regiert werden- sollten , schienen mir ziemlich richtig; aber leider wandte er keine derselben an. F.r war so herablassend, uns seine Bibliothek zu zeigen, die zwar klein, aber ohngefähr die einzige im ganzen Lande war. Ich fand da neben den besten Spanischen Schriftstellern, die Werke von Voltaire, Rousseau, Raynal, Rollin, Laplace etc., die er sich alle seit der Revolution verschafft hatte. Er besafs iiberdiefs einige mathematische Instrumente, Erd- und Himmels- Kugeln und Landkarten, unter anderen eine Karte von Paraguay , die genaueste, die man von diesem Lande hat. dem Einflüsse der römischen Curie zu entziehen. Man will die katholische, aber nicht die römisch-katholische, Religion.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "ropa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Amerika"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanischen"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Amerika"}, {"prediction": "B-PER", "word": "F"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanischen"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Voltaire"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Rousseau"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Raynal"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Rollin"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Laplace"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "römischen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "römisch"}]}, {"page_label": "Seite 56", "page_text": "oo hat. Sie war von Don Feliz de Azara in den lezten t 20 Jahren des vergangenen Jahrhunderts, bei Anlafs der ihm übertragenen Grenzbestimmung aufgenom- men und dem Cabildo von Asuncion zum Geschenk gegeben worden, ohne dafs sie je öffentlicherschienen wäre. Da man den Dictator sich seiner Himmelskugel bedienen sah, um die Sternbilder kennen zu lernen, und da er vermittelst seinem Karte überall im Lande Bescheid wufste , ohne es je durchreist zu haben, so glaubte das Yolk, er lese in den Gestirnen. Fr selbst hat indessen nie ähnliche Mittel gebraucht, um sich ein trügerisches Ansehen zu geben; er suchte im Ge- gentheile, wie ich mich überzeugt habe, die zahllosen Vorurtheile, mit denen seine Landsleute behaltet sind, auszurotten. Er entliefs uns mit den Worten: ,, Beschäftigen Sie sich hier womit Sie wollen , bekennen Sie sich zu der Religion, die Ihnen gefällt, Niemand soll Sie beunruhigen; allein mischen Sie sich nie in die Angelegenheiten meiner Regierung.\" Wir befolgten diesen Rath während der ganzen Zeit unseres Aufenthalts in Paraguay und der Dictator seinerseits hielt sein Versprechen redlich. Beim Weggehen hatte ich Buonaparte's Bildnifs auf seinem Tische gelassen, in der Meinung, er würde es gern besitzen; allein er sandte mir dasselbe durch einen Offizier zurück, der den Auftrag hatte, mich um dessen Preis zu fragen. Da ich, zumal für einen Gegenstand von geringem Werthe, keine Bezahlung annehmen mochte, der Dictator aber sich zur Regel gemacht hatte, alle Geschenke Versuch üb. d. liev. v. Paraguay, 3", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Feliz"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Azara"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Asuncion"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Fr"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paraguay"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Buonaparte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paraguay"}]}, {"page_label": "Seite 57", "page_text": "54 abzuweisen, so blieb mir das Bildnifs. Dieses Benehmen sezte mich um so mehr in Verwunderung, da er mir in seinem Kabinete eine Niirenberger Karrikatur gewiesen hatte, auf welcher sein Held vorgestellt war und die er ganz im Ernste für dessen Abbildung hielt, bis ich ihm die deutsche Aufschrift des elenden Kupferstiches erklärte. Ohne Zweifel war es diese Karrikatur, auf die er Werth zu setzen schien, welche ihm die Idee gab, seine Uniform durch einen ungeheuren Clac zu vervollständigen, in Nachahmung dessen, womit sein Vorbild dort ausstaffirt war. Einige Wochen nach unserer Ankunft gab er mehreren Schiften die Erlaubnifs auszulaufen. Allein dieser neue Versuch, wieder Handelsverhältnisse anzuknüpfen, schlug fehl; die Schifte w urden zu Vajada, in der Provinz Entre-Rios,.' angehalten, und stark ge- hrandschazt, ehe man sie nach Buenos-Ayres abgehen liefs. Um diese Zeit vermehrte der Diclator die Linientruppen und gab auch der Miliz eine bessere Einrichtung, sey es, dafs er sich gegen seine Nachbarn sicher stellen wollte , oder dafs er Unruhen im Innern befürchtete. Um neuausgehobenen 600 Mann eine Ca- serne anzuweisen, nahm er das Franziscaner-KIoster in Beschlag und liiefs die Mönche bei den Baarfiifsern ihr Unterkommen suchen. Da erlaubte sich ein Spanier, der durch seinen Fanatismus bekannt und durch das falsche Gerücht einer russischen Expedition gegen Südamerika angefeuert war, die Aeufserung: \"die Frau-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Niirenberger"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Vajada"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Entre"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Buenos"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Franziscaner"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Baarfiifsern"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Südamerika"}]}, {"page_label": "Seite 58", "page_text": "55 ziscaner wären zwar verreist, bald aber würde die Reibe zum Abreisen auch an Francia kommen.\" Als dem Dictator diese Rede hinterbracht ward, liefs er den Spanier vor sich führen und sagte ihni: \" Wann ich abreisen werde ist mir unbekannt, aber das weifs ich, dafs du vor mir abreisen wirst. \" Wirklich liefs er ihn den andern Morgen erschiefsen und zog sein Vermögen ein, so dafs seine Wittwe und seine Kinder , obgleich Creolen, an den Rettelstab geriethen. So begann die Schreckens-Regierung in Paragua)'. Dr. Francia sah sich und den Staat für Eins an, und erklärte, jeden, der es wagen würde, seinem Willen sich zu widersetzen, oder auch nur seine Handlungen zu tadeln, für einen Vaterlandsveri'äther. Auch wurde wenige Tage später ein anderer Spanier einer ähnlichen Aeufserung wegen mit dem Tode bestraft. Bei diesen, so wie bei allen nachherigen Hinrichtungen, gab der Dictator selbst die nöthigen Patronen her; denn sein Mifstrauen hinderte ihn, den Truppen, aufser für die wichtigsten Posten, wie die Gefängnisse und das Pulvermagazin, dergleicheu anzuvertrauen. Zugleich geizte er so mit der Munition, dafs er nur drei Mann zu einer Hinrichtung beorderte , so dafs die Scblachtopfer mehr wie einmal mit Bajonetsticben vollends getödtet werden mufsten. Und doch war er Zeuge' dieser Gräuelscenen, da die Hinrichtungen immer unter seinen Fenstern, oft in seiner Gegenwart, statt hatten. Der Tod der beiden Spanier verbreitete Bestürzung unter Allen , die einen Blick in die Zukunft war- 3 *", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Creolen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rettelstab"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paragua"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Francia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanier"}]}, {"page_label": "Seite 59", "page_text": "56 fen. Anders war es mit dem grofsen 