{"_id": "oai:www.e-rara.ch:12963522", "doi": "10.3931/e-rara-46460", "title": "Schicksale eines Schweizers während seiner Reise nach Jerusalem und dem Libanon", "authors": [{"gnd_id": "http://d-nb.info/gnd/143535269", "name": "Mayr, Johann Heinrich", "life_dates": "1768-1838"}], "years": [{"type": "start", "value": "1815"}], "resource_type": "text", "text_links": [{"page_label": "Seite 1", "page_text": "Fünftes Buch Ausflüge vom Libanon nach Balbeck lind dem Cedernwalde bis M Abreise von Seio nach Ealorrichi. Mir Kupfern.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Libanon"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Balbeck"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cedernwalde"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Seio"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ealorrichi"}]}, {"page_label": "Seite 2", "page_text": "", "entities": []}, {"page_label": "Seite 3", "page_text": "Kapitel j. Geschrieben in öder verlaßner Wohnung auf dem Libanon ^§ch muß recht lachen - wen\" ich mich in meinem jetzigen Mäste so umsehe. ES hat keine Noth, daß ich darin\" Fensterscheiben zerbreche! doch bin ich froh über das Loch, das mir Helle gewährt und ich habe mir vor demselben einen zierlichen Tisch, in Gestalt eines vier Schuhe langen Brettes, statt auf Beine zu stellen, in Stricke gehängt; statt des Stuhls dienen zwey Haufen (Beigen) Steine und ein Brettchen darüber, auf welchem ich mich als Equilibrist exerziren kann! Wohl oft den Tag über muß ich meinen Thron wieder repariren, wenn ich nicht mit demselben von oberst zu unrerst kommen will! und hier linker Hand hängt am Pfahle in der Wand mein Korb, in demselben ei\" Pillan mit einem \"och übrig gebliebenen halbe\" Huhn, \") Aus meinem Tagebuch vvm dritten Iuly. ) Haben doch die Wohnungen der ScheikS oft nicht einmal diesen Vortheil! A 2", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Libanon"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "ScheikS"}]}, {"page_label": "Seite 4", "page_text": "4 das ich heute Mittag zierlich zubereitete; schmal hafte, nährende Speise, wenn schon das Huhn von einem Fuchse gestohlen und ihm mit Mühe ab- gejagt ward. Und über mir an der Decke! da schwebt eine Gattung Wage, die ich sinnreich mit einem Bind- faden befestigte; auf der einen Seite zieht Käse, auf der andern Brod, und so schwebend wird weder Katze noch Maus mein unwillkommner Gast! Auf dem Boden ligt ein Vorrath von Zwiebeln und Eyern, beydes sicher vor den Raubchieren. Meinen Reis zum Pillau holten ganze Prozessionen von Ameisen weg, aber lief in die Asche stell' ich die Schachtel, und die Diebe können hier nicht Sturm laufen. Dorr an kühlem Orte hängt die hölzerne Flasche am ledernen Riemen, angefüllt mit einem Safte, den Bachus selbst loben müßte, und hier, am Vorschuß einer Säule, ruht mein Caffee-Aparat, mit dem dazu gehörigen Weingeist, um Gloria zu machen, sobald der Gelüst mich anwandeln könnte Statt des Butterhafens steht -'s Die treue Gefährtin aus meiner ganzen Reise! - > Daß hier Caffee, Aucker -c., spottwoülfeil sey, bedarf ich kaum zu ermnern; waS man in dieser Zeit in Eurvva oder auf dem Continente mit Gulden zahlte, hatte ich hier um wenige Parahs.", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Bachus"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Eurvva"}]}, {"page_label": "Seite I", "page_text": "S ch t ck s a t e eines j ch w e i z e r s während seiner Reise nach Jerusalem und dem Libanon. Von ihm selbst beschrieben. Drittes Bündchen. Fünftes und sechstes Buch. j 2 - Mit Z Kupftrn. St. Güllen, 1815 . Bey Huber und Compagnie.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Jerusalem"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Libanon"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "St"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Güllen"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Huber"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Compagnie"}]}, {"page_label": "Seite II", "page_text": "' I", "entities": []}, {"page_label": "Seite III", "page_text": "Inhalt d es Ersten Bän-chen s. Vorrede des Hrn. Verfassers S. mund IV. Rechenschaft über das Erscheinen dieses WerkchenS S.v-XX. Erstes Buch. Reise von Wien bis Konstantinopel. Kapitel 1 und 2. Abreise von Wien. Empfindungen. Pfeiffer\" verursacht Gegenwind, Seite Z. Aufenthalt in Preßburg: Unreinlichkeit; Landtag; fliegende Brücke und Lage dieser Stadt; Erinnerung an das Latein, S. 4, 6\" Schicksal einer Matrosen, S. 6. Das Ausforsche!\" von Politikern, Donaufahrt, S. 7. Pesth u.Osen, Ankunft daselbst, S. io. Kapitel Z. Schwierigkeiten des Weiterreisens, S.11-12. Weg von Pesth bis Temeswar, Posteneinrichtung, S. 13. Kapitel 4. Temeöwar, S. iZ. Griechen, S. is. Selbstgefühl, S. 16. Fahrt auf Leiterwagen, S. 17. Kapitel 5. Kleidertracht, S. 18. Banat, S. 19. Mehadia, guter Wein; treffliches Nachtessen, S.21. Schweizerland- schaft, vernachläßigte Landwirthschaft, Parthie ausS Land, S. 22. Kapitel 6. Herkulesbäder, S. 28. Alt-Orsowa. Bauart daselbst; Aufnahme den Hrn. Demeter Türka und Eomv. Hr. DemelidS, S. 24. Uederraschender Anblick eines TruvvSTürken, S-2j. DaS naheServien mit seinen Vorposten, S.25. Aufenthalt in M°Orsowa,S.26.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Wien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Konstantinopel"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Wien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Preßburg"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Donaufahrt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pesth"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Temeswar"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Temeöwar"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Griechen"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Alt"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Demeter"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Türka"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Eomv"}, {"prediction": "B-PER", "word": "DemelidS"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Servien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "M"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Orsowa"}]}, {"page_label": "Seite IV", "page_text": "Kapitel 7. Charakterschilderung der Neugriechen , S. 27. Morgenbesuch im Hause Tyrka, S. 28. Ein Schuß in meine Nähe, S. 30. Psychologische Frage, S. 30. Servier und Tzscherni Georg, S.3t. Umgebungen von Orsowa, S. 33. Kapitel s. Trhaltner Paß, S. 33. Strasse LrajanS und andere Merkwürdigkeiten, S.34. WallachischeTänze, S. 35\" Abreise nach Neu-Orsowa, S.36. Türkische Uneigen- nüyigkeit, S.37. Schiffsgesellschaft, S. 37. Unterredung mir dem Pascha von Neu-Orsowa, S. 38. Kapitel 9. Kommandant von Neu-Orsowa, S. 3S. Vorurtbsile über dar Portraitiren - die Insel, S. 39. - Mißliche Nachricht, daß kein Wirthshaus da sey - Folgen davon - schlimme Lage, S. 40. Plagen von Ungeziefer und Hunden, S. 42. Mußt vor der Wohnung deS Pascha, S. 43. Rußischer Priester, S.43. Neuer Angriff von Hunden, S.45. Kapitel 10 und 11 . Abreise und gefährlicher Paß, S. 4S. Nachtquartier an der Donau, S. 46. Nächtliche Erscheinungen, S. 47. Vortheile der griechischen Gesellschaft - schlimmes Patronat, S. 47 - 48. Neckereyen der Griechen unter sich, s. 48. Ankunft in Widdin, S. 49. Jsraeliten; türkische Wirthschaft, S. 5o. Widdin selbst, S. 53, Neue Eindrücke, S.53. Unannehmlichkeiten wegen den Hunden und anderer Thiere, Turteltauben, S. 56. Crzbischof, Spielzeug der Griechen, S. 57. Abgeänderter Reissvlan, S. 58. Abreise nach Bulgarien und Mazedonien, S.58.-bweyerlev Anßchten, S.59. Bulgarien, S. 65. Tagebuch im Karavanenzug und Manier mit demselben zu reisen, S. 66. Unücherheit der Strassen, S. 68. Sophia, S 69. Äaravanserai, S. 71. Drey Griechen, S. 72. Schlimmer Paß, Mußt von Blinden, S. 76. Gedanken darüber, S.77.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Tyrka"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Georg"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Orsowa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "LrajanS"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Neu"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Neu"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Donau"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "griechischen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Griechen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Widdin"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Widdin"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Bulgarien"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Mazedonien"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Anßchten"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Bulgarien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Griechen"}]}, {"page_label": "Seite V", "page_text": "Inhalt. v Kapitel 12 . b Durst; verzweifelte Stillung desselben, 73. Frohere Stimmung/ S. 80. SereS, S. 80. Verlegen- X heit; deutsche Sprache tönt mir wie Musik, S. 81. Giovan MaleSko, S. 82. Türkenbuben, Unrein- ' lichkeit, G. 83. Des Paschahö Procente für die Baumwolle, Mangel an Bequemlichkeit, S. 84. Unreine Schüsseln, S. 85. Geschrey türkischer Priester in ihrer Kirche, S. 86. Betrüger?\" einer griechischen Buben - Ekel bringt Krankheit,. S. 86\" Entschluß zur Abreise, S. 87. Ruhe der Türken, S.88. Kapitel 13. Sonderbare Sittsamkeit der türkischen Frauen, S, 89. Erinnerungen an Alexander den Mazedonier, S.ga. Meine Unterhaltung mit Türken, S. 31\" Gujtar- ^ rensviel, S. 92. Schildkrötenkamvf, S. 93. Gerichte von Fischen, S. 94. Schöne Sitte der Türken, S.95. Hügel als Andenken, wo Armeen lagerten, S.97. Anblick des Meerö von Marmor\", S.97. Kapitel 1 ^. Einzug der Karavane in Konstantinovel, S. 99. Pera, Verlegenheit unterzukommen, S. ISA. Mein Felleisen mangelt,. S.104. Zweytes Buch. Reise von Konftantinopel bis Mxau-eten. Kapitel 1 . Aufenthalt in Konstantinovel, S. in?\" Franken erscheinen; bequeme Einrichtung. Nachricht von der Pest; meine Sorglosigkeit, S. 108. Englische Gesandtschaft, S. 110. Vegra'bnißvla'tze undLeichenstei- ne, S.lli. Spaziergänge,S. 112. Entschluß, S.113. Kapitel 2 und 3. Fahrt über den Kanal nach Bojukdereh, S. 113. Ansichten daselbst, S. 117. Sophiakirche, S. iL.2\"^", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "SereS"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "deutsche"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Giovan"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Male"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Sko"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türkenbuben"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "türkischer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "griechischen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türken"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "türkischen"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Alexander"}, {"prediction": "I-PER", "word": "den"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Mazedonier"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türken"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türken"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Konstantinovel"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Pera"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Konftantinopel"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mxau"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Konstantinovel"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Franken"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Englische"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Bojukdereh"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sophiakirche"}]}, {"page_label": "Seite VI", "page_text": "4 V! Inhalt. Kapitel Z. Labak\" u\"b Caffee-Fabriken, S. 119. Spazierritt \" \"ack den süßen Wassern, S. 120. Skutari Galata, S. 121. Pestspuren, Prinzeninseln, S. 122. Grie- > chischer Kultus, S. 125. Kapitel 4. Schlimme Lage in Skutari - die Verlegenheit wird immer größer - Unruhe - Angst, S. 127. Contrast der türkischen Kleidung mit der unsrjgen, S. 131. Benehmen während der Pest, S. 132. Türkinnen in sonderbarem Fuhrwerke, S.132. Ansichten, S.i\"3, Kapitel §. Schlimme Nacht. Morgengruß der Türken - Musik auf dem Kanal, S. 135. Türkische Kriegsschiffe, S. 136. DaS Tabakrauchen in der Nähe des Serails. ^ Ausflug des Sultans, S. 137. Aquädukten. Türke \"nd Grieche im Handel, S. 139. Etikette - türkische Frauenzimmer im Hanse, S. 140. Nußische Gefangene, S. 141. Kapitel 6. Die Pest greift um sich. Ramazan, S. 142. Anblick eines sterbenden, vervssteten Türken, S. 144. Flucht nach denPrinzeninseln, S.14L. Neue Verlegenheit, S. 146. Klvsterleben daselbst, S. 147. Klima und Aufenthalt auf diesen Inseln, S. 149. Griechinnen, S. 153. Griechen gegen Griechen, S. 155. Grundsätze der Türken beym Heyrathen, S. 157. Kapitel 7. * Schreckliche Folgen der Pest, S. 159. Der Sultan und derMufti,S. 160. Wie dieGarden genährt werden. Trauriger Spaziergang, S. 161. Wunder in der Kirche zu Skutari, S. 164. Kapitel,\". FeuerSbrunst in Konstantinopel, S. 16s. Rückblick auf diese Stadt, S. i?i. Wohlstand der Armenier; türkische Sprache, S-172. Mahomet, S. 173, t", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Grie"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Skutari"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "türkischen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türkinnen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türken"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türkische"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türke"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Grieche"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "türkische"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türken"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Griechinnen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Griechen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Griechen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türken"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Skutari"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Feuer"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Sbrunst"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Konstantinopel"}]}, {"page_label": "Seite VII", "page_text": ". Kapitel 9. Abreise nach Smnrna, S. 175. Anatvlien, S. 176. Wirthschaft mit den Türken, S. 177. Pferde dieses Landes, S. 179. Kapitel 10. Täuschung, S. 181. Herrliche Polizey in Anatolien, S. 182. Wie die Türken den Bart machen, S.183. Smyrna,S. 184- Kameele, S. 186. Jndienenfabrike, S. 186. Blutrache in Smyrna, S.187. Neckerenen in Smyrna, S.187. Kapitel 11. Abreise von Smyrna, G. 188. Salzlager, Delphine, Schiffsgesellschaft, S. 189. Kapitel 12. Scio, S. 190. Ueber Klöster und Klosterleben,S.i9i. MahometS Wunder, S. 192. Sympathie, S. 195. Kapitel 13. Ikeise nachNboduS, SchiffSgesellsckaft, S. 195. - Vergebliche Besorgniß, S. 197. Archipelagus, S. 198. Judenfamilie im Schiff, S. 199. Anblick von Nho- LuS. Aufenthalt daselbst, S. 201. Kapitel 14. Beschaffenheit der Marktplätze, S. 205. Freyheiten der Böget, S. 206. Kampf um Lebensrnittel; Gedanken über Ruinen, S. 207. Entschluß nach Cyvern zu reisen, Einkauf von Lebensrnitteln, S. 208. Seereisen, S. 209. Schjffsgesellschaft, S. 211. Ueber Beschäftigung auf den Schiffen, Anekdote über Pater Sikard. Landung in Afrika, S. 212. Inhalt des zweyten Bündchens. Drittes Buch. Aufenthalt in Aegyvken bis zur Abreise \"ach SmyrnL und Palästina.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Smnrna"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Anatvlien"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Anatolien"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Smyrna"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Smyrna"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Smyrna"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Smyrna"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Delphine"}, {"prediction": "B-PER", "word": "MahometS"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "NboduS"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Nho"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cyvern"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Sikard"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Afrika"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Aegyvken"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "SmyrnL"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Palästina"}]}, {"page_label": "Seite VIII", "page_text": "VIII Inhalt. Kapitel r. Empfindungen beym Eintritt in Aegypten. Akerandrie\". PvmvejuSsäule, S.3-6. Einwohner, S.'8. Klima, S. 9. Kapitel 2 . Abreise nach Rosette. Merkwürdiger Damm, S. 1t. Nilinünduirgcn, S. 42. Erscheinungen in der Sand- wüste, S. 13. Veduinen;ett, S.14. Auffallende Erscheinung wegen den Augen. Ankunft in Rosette4 S. 15. Nilansicht, Delta. Ueber Rosette und seine Umgebungen, S. 16. Ueber die Behandlung des Meissö, S. 17. Kapitel A. Annehmlichkeiten der Nilfahrt, S. is. Ueber das Wasser Views Stromes, S.19. Gewandtheit der ägyptischen Kleinen, S. 20. Büffel. Ueber die Ziegelarbeit der Jsraeliten, S. 2t. Gedanken über das gesellschaftliche Reisen, S. 22. Datteln und über deren Einsammlung, S. 23. Abreise nach Groß-Kair\", E. 24. Nilfahrt, ägyptische Dörfer, S. 25. Wässerung des urbaren Landes; Jagd längs dem Nile, S.26. Rührende Szene auf einem Begräbnißplatze, G. 27. Schiffsgebet. Folgen eines Wortwechsels, S. 28. Wirkung des Trinkens des NilwsfferS, . 40\" Plünderung einerKaravane von SueS, S.41. Französische Renegaten in Kairo, S- 42. Verschiedene Sekten, S. 43. Feste wegen der Eroberung vonB-e- hina, S.44. Mißhandlung eineSAmerikanerS, K. 45. \"", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Aegypten"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Pvmveju"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rosette"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rosette4"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Nilansicht"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Delta"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "ägyptischen"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Büffel"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Groß"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "ägyptische"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Nile"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Kairo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "vonB"}]}, {"page_label": "Seite IX", "page_text": "Inhalt. ix Dezemberzeit in Aegyvten, S. 48. - Schädlicher Staub. Böse Hunde. Hvkerweiber, S. 47. Kapitel 6 . Absicht nach den Pyramide\" und nach Oberägypten zu reisen, S.48. Arabische Wohnung, S. 49. Nacht- onartler, S. 50. Plünderung meinesMundvorralhs. Fernsicht der Pyramiden von Sakara und Dachour, S.52. Entdeckung der Plünderung, S. 54. Fellabs, S. 55. Wanderung durch die Wüste, S. 56. Kapitel 7 . Bangemachende Erscheinung, S. 58. Grenze von Fajuin und herrliches Gelände, S. 59. Medini. Krokodil, S. 60. Rosenwaffer. Kaschef, S. 61. Brutofen, S. 62. Hassan, ein französtscher Renegate, S. 63. Immerwährender Frühling, S 84. NeujahrStag Morgen 1813, S. 86. Klageweiber, S.87. Benisouef, S. 88. DaS Zeichnen verschafft mir Lebenömittel, S. 89. Kontributionsfagd. Der Schlüssel der Aegyptier, S.9v. Krvkodilfang, S.91. Kapitel 1L Rachtstück auf dem Nile, S. 92. Das Reisen in Asqypten, undNnannchmlschkeitsn desselben, S.93. Engländer in Kairo und Ausflug \"ach den P\"ra- Widen, S, 95. Der Sphinx, S. iov.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Aegyvten"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Oberägypten"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Arabische"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sakara"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Dachour"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Fellabs"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Medini"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Rosenwaffer"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Kaschef"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Hassan"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Benisouef"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Asqypten"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Kairo"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "P"}]}, {"page_label": "Seite X", "page_text": "X Inhalt. Kapitel 11. Muthmaffung über die Ursache der häufigen Augen- * krankbeiten, S. loi. Hochzeitkeste, S.ckn^. Sester- reichischer General-Konsul Rosrtti. Abreise von , Groß-Kairo. Abstchtlose Beleidigung, S. io7. Kapitel 12 . Schlimme Neuigkeit/ S. 108 . Vorsehung/ S. 109. Rosette, S- 1to. Abendgebet der Türken. Plan nach Alexandrien zurückzureisen/ S. 111 . Negersklaven / S. 112 . Kapitel 1Z. Fasttage, S. 113. Nachrichten aus Alexandrien, S. 114 . Pascha in Aegopten. Quarantaine, S. HZ. Meinung der Türken darüber, S. 116 . Entschluß nach Palästina zu gehen, S. 118 . ^ Viertes Buch. Reise nach Jerusalem, Aufenthalt daselbst und auf \" dem Libanon. Kapitel 1. Immer dieselbe Verlegenheit wegen der Sprache.\" Zweideutige Reisegefährten, S. 121 . Haffan der Ute, S.122. Der See BurlvS, S. 125. Aenderung meiner bisherigen Lage, S. 126. Haffans Requitttionen, S. 127. Handel. Wüste, S. 128 . Düstre Ahnung, G- 129. Araber iauern auf die Reisenden. Rettung, S. i 3 c>. Das Fußgeben in der Sandwüste, S. 131. § Kapitel 2. Todte Welt. Frohe Entdeckung, S. 13?. Getäuschte Hoffnung, G- IN. Besorgniße, S. 134 . Haffan imponirt fort und fort, S. 126. Haffan fragt wieder nack dem Werths meines Hirschfängers. Neue > Täuschung, S. 197. Svur von Damiate. BalaSkur, S- 198. 5)affau spielt Comödie, S. 138. Haffan erklärt, warum die Araber nicht angriffen, S. 139. Schöne Waffelvögel, S. 140 .", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Sester"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Rosrtti"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Groß"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Rosette"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Alexandrien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Alexandrien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Aegopten"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türken"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Palästina"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jerusalem"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Libanon"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Haffan"}, {"prediction": "B-PER", "word": "BurlvS"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Haffans"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Wüste"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Araber"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Haffan"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Haffan"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Svur"}, {"prediction": "I-PER", "word": "von"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Damiate"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Bala"}, {"prediction": "B-PER", "word": "affau"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Haffan"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Araber"}]}, {"page_label": "Seite XI", "page_text": "XI Inhalt. Kapitel 3. - Luarantame-Anstalten. HassanSMetamorphose,S.i4o. Traurige Wohnung und Grausamkeit gegen Thiere, f S. 142. Empfehlung an den spanischen Konsul nützt nichts -Kabalen auch anderswo, S. 143. Noch etwas über Hochzeiten, S> 144. Damiate. Wasservvgel, S. 145. Abreise nach Jaffa, S. 146\" Kapitel 4. Falsches Wasser, S. 147. Todesgefahr auf der Jagd längs dem Meere, S. 148. Der Arzt der Quaran\" taine und mein Zustand, S. 151. Heilmittel, S. 154. Genugthuung. Abfahrt der Flotte, S. 155. Kapitel 5. Langsames Vorwärtskommen. Schiffsgesellschaft, S.156. , Sturm, S. 158. Anblick von Jaffa, S. 16a. Kapitel 6. DaS Kloster Terra santa. Entdeckter Diebstabl, G. 161. \" Ausdauer meiner Gesundheit. Joppe, G- 161. - Lebensart der Griechen in der Fastenzeit, S- 168. Annehmlichkeit der Kloster-Terrasse, Spuren vom Aufenthalt der Franzosen, 164. Klima. Rama oder Arimathea, S-165. Weg von Rama nach Jerusalem, S. 167. Anblick dieser Stadt, S-168. Kapitel 7. Betrachtungen, S. 169. Ankunft im Kloster. Nicht- gehaltenes Versprechen, S. i7o. Gvaziergang um ^ die Stadt, S. 171. Was Alles noch gezeigt wird, S.172. Beschaffenheit des neuen Jerusalems, S-174. Kapitel 8. Davids Pallast; das Kloster St. Jakob , S. 176 Der - Oelderg, S. 177. Aussicht von demselben, S. 178. Grotte der Apostel, S. 17S. Der Garten Gethse- mans. DaSGrabmalAbsalomS, S. 181. Die Gräber der KLnige in Israel, S- 18s. Der Back Kidron. Die Quelle und daö Dorf Silfoe, S. 183. i", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "spanischen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jaffa"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Sturm"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jaffa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Terra"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "santa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Griechen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Franzosen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Arimathea"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rama"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jerusalem"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jerusalems"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Davids"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "St"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Jakob"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Der"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Gethse"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Israel"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Back"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Kidron"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Silfoe"}]}, {"page_label": "Seite XII", "page_text": "Kapitel s. Das heilige Grab / S. 184. Golgatha/ S. 18S. Bethlehem/S.189. Kloster Gt. Ella. Merkwürdigkeiten/ die in Bethlehem gezeigt werden/ G. 190. Monte Francew/ G. 191. Kloster St. Johannis. Verbauten. Grab Lazari/ S. 192. JeremiaS Grotte/ S-193. Luther und Kalvin. Kostüm der Türkinnen/ S. 19-1. Kapitel 10. Abreise von Jerusalem, S. 195. Quarantajne inJafa. Erscheinung LoustonauS, S. 197. Zustand dieses Unglücklichen/ S. 198. Abendunterhaltungen. Abreise nach Beyrut. Musterhafte Polizei, des Pascha von St. Jean d'Akr\"/ G. 200. Annäherung an LouS- tonau. Berg Karnel/ S. 202. Cäsarea di Philivvi; Sidon und Tvrus/ S. 203. Jetziger Zustand dieser Orte. Purpurschnecken/ S. 204, Kapitel 11 . Achmet Cesar/S. 2vZ. Seine Lyranney/S. 206. Despotismus in Jaffa/S. 207.. Bevrut/ Capuziner-Kloster/ S. 208. LouStonauö Theilnahme/ S. 209. Wieder Pestnachrichten. Europäische Adentbeurer/ S. 210. Katholische Geistliche in der Levante verheyrathet / S.212. Ubschir der Emir/ S.21Z. Die Begegnung/ S- ?14- Kapitel 12. Weg nach dem Kloster Chariffa auf dem Libanon / S. 21Z. Ankunft daselbst und Ueberraschung / S- 217-. Nähere Notizen von LouStonau/ S. 217. Lage von Chariffa/ S. 218. Versuche/ mich römisch-katholisch zu machen. lleberdrufi religiöser Zänkereyen/ S.220. Lebensart im Kloster/ S.322. Kapitel 13. Veränderte Geffnnungsn/ S. 223. Exploüon desIelo- teneifsrS/ G. 224. Nähere Erklärungen. Ausflüge nack einem andern Aufenthalte. Kloster Baklusch/ C.Z27. Erholung, S. 228. Der Srzbischof auf dem Libanon/G- 229. Gänzlicher Bruch mit Pater Vin- zenzo/ S. 231. Mein; Lage/ S\" 232,", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Bethlehem"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Gt"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ella"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Bethlehem"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Monte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Francew"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Kloster"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "St"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "."}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Johannis"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Lazari"}, {"prediction": "B-PER", "word": "JeremiaS"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Luther"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Kalvin"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Türkinnen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jerusalem"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jafa"}, {"prediction": "B-PER", "word": "LoustonauS"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Beyrut"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "St"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "."}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Jean"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "d"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "LouS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Karnel"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cäsarea"}, {"prediction": "I-PER", "word": "di"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Philivvi"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sidon"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tvrus"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Cesar"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Lyranney"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jaffa"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Bevrut"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Capuziner"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Lou"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Stonauö"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Europäische"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Levante"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Ubschir"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Chariffa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Libanon"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Lou"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Stonau"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Chariffa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Kloster"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Baklusch"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "C"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Z27"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Vin"}]}, {"page_label": "Seite 5", "page_text": "L da in der Höhe/ auf zweyen in die Wand befestigten Stäbchen / ein Blä'ttchen / angefüllt mit dem über. stößigen Fette der Hühner / das ich nach dem Ab. schäumen aufbewahrte *)/ um etwa gelegentlich einen schmackhaften Eyerkuchen daraus zu verfem, gen; weichgesottene Eyer versteh' ich zu sieden ohne auf die Sekunde zu zählen, und sie gerathen mir besser als jenem / der sie einen halben Tag kochte und doch nicht weich machte! Die Einrichtung ist für einen Eremiten so übel nicht/ aber eine Hauptsache fehlt/ der Bücherschrank! Loustonau ersetzte diesen Mangel aber durch sei. nen unerschöpflichen Reichthum von Erzählungen; ich habe dieses Umstandes bereits erwähnt/ auch daß er mich - auf die Letzte besonders - öfter besuchte. - Eines Tages/ als er in meine Einsamkeit trat / er. zählte er mir wieder mit jugendlichem Feuer au- Jndicn und Prrsien. - Ich will / da ich Lou§. tonau nie als einen Aufschneider kennen lernte, hier fortfahren/ etwas au\" seinen Unterhaltungen einzuweben. \"0 Lxeri-'itatio kseit blüxlstrnm! Vor sechs Wochen wußte icke noch nicht/ daß Fleisch / Hühner/ re. beym Sieden abgeschäumt werden müßten.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Loustonau"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Lou"}, {"prediction": "I-PER", "word": "§"}]}, {"page_label": "Seite 6", "page_text": "6 ,, Einst als der Mogol\" erzählte er, \"mit seinem Gefolge ausging, fand sich eine alte Frau auf demselben Wege und begegnete ihm, die lermte und schrie : sie wolle den Regenten spreche\", und ließ sich davon gar nicht abwendig machen. Der Mogol befahl: sie machen zu lassen. Die Frau hob uun ein verrostetes Beil in die Höhe und sprach: \"O du, der du Gottes Stelle auf Erden vertrittst, berühre dieß Eisen, und cö wird zu (Hold werden, denn Gott wird dir diese Kraft verleihen!\" \" Gott hat mir diese Kraft nicht verliehen, sprach der Mogol, und um dich davon zu überzeugen, so gieb dein Eisen her - sich, eS bleibt Eisen, Aber weil du in Gott ein solches Vertrauen setzest, so gebe man - \" indem er sich an Einen seines Volkes wandte - \" dieser Frau siz viel Gold, als die Art wiegt.\" Einst belagerte LonStonau, wie er von sich selbst erzählte, einen ziemlich festen Platz, und erzwäng ihn endlich durch Kapitulation. - Der Befehlshaber -er Belagerten war abwesend, und seine Frau führte das Kommando: \"Wie!\" rief sie, \"ich, die Festung übergeben? - ich - in Feindes Hände fallen ? was würde mein Gemahl von mir denken!\" Meid, bei\" Glaube hat dir geholfen!", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Mogol"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Lon"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Stonau"}]}, {"page_label": "Seite 7", "page_text": "Sie forderte eme Stunde Bedenkzeit, traf noch einige Anstalten und flog, nach Verfiuß jener Frist, auf einer Pulvertonne in die Lust. \" Das Weib soll sehr schön und noch keine zwanzig Jahre alt ge. \"vesen seyn,\" äußerte Loustonau, - ,, und,\" fuhr er fort, \"ich verlor verhältuißmäßig nie so viel Leute, als vor diesem schon erobert geglaubten Platze, indem, nach diesem Ausflug, sich eine Art Raserey der ganzen Besatzung bemächtigte, und wir mit Verzweifelten kämpften.\" Von den Bewohnern Indiens, die ihm*genau, bekannt waren, erzählte er mir sehr viel, namentlich von den Staaten des GroßmogolS, von denr Lande der Maratten, von Tibet; wie sie getheilt seyen bis nach China hin, in Götzendiener und Mu- hamedaner, und letztere sich wieder in die Sekten von Ali und Omar theilen; diese sich gegenseitig necken und plagen, doch - setzte er hinzu - nicht in dem Grade, wie die verschiedenen Sekten der Christen! Ein Theil der erster\" bete die Sonne an , die Mehrheit aber einen unsichtbaren Gott; sie seyen nichts weniger als ungebildete oder dumme Geschöpft, und ohne anders besser als die Europäer, wenigstens als der größere Theil derer, die sich Christen nennen.\" *) Ss unterhielt mich LouStonsu öfter. Ich er\"", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Loustonau"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Indiens"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tibet"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "China"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ali"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Omar"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Lou"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Stonsu"}]}, {"page_label": "Seite 8", "page_text": "8 Meine jetzige Wohnung ist nur eine halbe Stunde von Charissa. Die Landschaft und daö Dorf des Bezirks in welchem ich lebe, heißt Daraoun; eS hat \"icht die Lage wie Charissa, die Aussicht auf das Meer ist begrenzter, desto mehr aber die auf das Land offen; ich wüßte nicht, welcher ich den Vorzug geben sollte. Diese Landschaft meines Bezirks mir allen seinen Umgebungen ist einzig in ihrer Art; unbeschreiblich schöne, mahlerische Par- thien; ich wäre zufrieden, wenn ich meinen Freun- den nur eine Idee davon geben könnte. *) Die Natur des Gcbirgö, und besonders dieses Theiles des Antilibanons, ist sehr steil und felsigt Beinahe mangelt die Erdrinde ganz Wer das nicht wüßte, könnte glauben, der Boden wurde nicht benutzt; sparsam sproßt nur hin und wieder eine Gattung Riedgras, wo die Wurzeln zwischen den Klippen und dem Gesteine kaum anschmiegen können. Bald sind die PAanzen, kaum aufgeblüht , wieder welk von der sengenden Sounengluth. zähle nicht weiter von den Nusschlüßsn, die er mir über diese Boiler gab, da viele Leser durch Rencdcschretdungeii davon schon unterrichtet seyn mögen. '') Der Hr. Vers. bat eine C'kiize entworfen von diesem seinem Aufenthalte, aber als etwas sehr Unvollkommenes woHle er sich nicht zum Radi- \"entasten dieses Blatts verstehen. >", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Charissa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Daraoun"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Charissa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Antilibanons"}]}, {"page_label": "Seite 9", "page_text": "s Gähe thurmt sich Berg auf Berg; Fellenabhänge, wie senkrechte Mauern, liegen dazwischen. Tausend Iahre früher mag diese unwirthbare Oede, vom Fluche beladen geschienen, und wohl jedes menschliche Wesen abgeschreckt haben, sich hier anzusiedeln! Aber nun, durch die Hände thätiger, arbeitsamer Christen, scheint beynahe das Unmögliche möglich gemacht. Mitten im Lande der Muhamedaner, das als fruchtbare Erde, durch Despotie als eine Wüste da liegt, ist dieser Fleck der Erde hier aus einer Wüste in ein urbares und ergiebiges Ländchen um- geschaffen; von der tiefsten Kluft bis oben an den nie schmelzenden, ewigen Schnee, jeder Schuh Bodens möglichst benutzt; gesprengt werden die Fel- sen, wo man zwischen den Spalten nur etwas Erde vermuthet, um sie heraus zu holen. Die Abdachungen der Berge, viel zu gähe, als daß sie angebaut werden konnten, sind mit Mauern, eine über die andere hingebam, vier bis fünf Schuhe hoch - versehen, und die Bodenräume dazwischen - kaum so breit als die Mauer hoch ist, mit unsäglichem Fleiße angepflanzt. Von einem Kloster auf der Spitze eines der Berge bis hinunter in die Tiefe, sah ich in der Entfernung von etwa einer Stunde diese Terassenarbeiten für ein Riesenwerk des Alter- thums an; ich glaubte, eine Treppe von unzähligen Stufen führe hinauf, aber näher und immer näher", "entities": [{"prediction": "I-ORG", "word": "Muhamedaner"}]}, {"page_label": "Seite 10", "page_text": "1 \" sah ich, daß Menschenflciß der Schöpfer dieses Wunders war. Waö bey den Wundern der alten Welt der Luxus bewirkte, das bewirkte hier die Noth; das Bedürfniß der unentbehrlichsten Mittel der Erhaltung - Broderwerb. Ein Maulbeerbaum an dem andern; in sieben bis acht Schuhen Entfernung einer vom andern, garniren sie Reihenweise die schmalen Riemen von Erdreich; und mit Maul- beerbaumen, um Seide und wieder Seide zu gewinnen , sieht man alle Berge bedeckt. Wirklich findet sich auch kein anderer Nahrungs- zweig in dieser Gegend, als Seide. Man würde cS kaum begreifen, wie die Bäume auf diesem steinigten , sandigten Boden sprossen und gedeihe\" können, wenn nicht der Vortheil des Wäfferns statt fände. - Ueberall finden sich nämlich Behälrniße, wo die sparsamen Wasser der Quellen gesammelt, und in alle die Niemchen von Land künstlich durch kleine Graben vertheilt werden, um die Maulbeerbäume auch zur Zeit der Dürre und Hitze zu befeuchten. Syrien und Palästina entlang, sah ich wenig oder gar keine Blinde mehr. Ueberhaupt, sobald man Aegypten verläßt, scheint man aus der Sphäre dieses Uebels heraus zu seyn. Eine Unannehmlichkeit weniger, die ich sonst auf meiner Reise in Zlegypten hatte, war auch die, daß mich die Fledermäuse", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Menschenflciß"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Syrien"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Palästina"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Aegypten"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Zlegypten"}]}, {"page_label": "Seite 11", "page_text": "nicht plagten. Ich fand keine auf dem Antilibanon, und eS ist dieß wirklich für jemand, der sie scheut erwünscht, um so mehr, wo keine Fenster sind und sie durch alle Thüren und Löcher freyen Paß hätten , wie hier in meiner Wohnung. In Rosette genirten sie mich, ungeachtet der besser beschloße- nen Zimmer, alle Nacht so sehr, daß ich beynahe keine Ruhe und keinen Schlaf finden konnte. Dieselbe Unannehmlichkeit erfuhr ich auch von den sogenannten Schnacken (couzms). Von nichts dergleichen ward ich hier in dieser gesunden, erhöhten Athmoöphäre geplagt. 2 . Acht Tage nach der Vertreibung von Charissa ging ich in Gesellschaft eines ScheikS ins Kloster Backlusch, dem Erzbischof meinen Besuch zu machen. Kaum war ich eine halbe Stunde da, so trat Pater Vinzcnzo mit seinem Gefolge von etlichen Tölpeln ins Zimmer. Er kniete vor dem Erzbischof nieder, um seinen Segen zu empfangen, und kam darauf neben mich zu sitzen. Ich glaubte nicht, daß die Ehre seines Besuchs eigentlich mir gölte! ES war nicht mehr Fanatismus allein, sondern auch Bosheit, Haß, Gift, waö ihn hieher trieb, nm den Per-", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Antilibanon"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Charissa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Backlusch"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Vinzcnzo"}]}, {"page_label": "Seite 12", "page_text": "1Z such zu machen, mich auch von hier zu verjagen. Er begann seine Anrede in arabischer Sprache, der Erzbischof aber antwortete in italienischer, und er war also gezwungen, in dieser Sprache den Diskours fortzusetzen; - und nun erzählte er, wie er alles mögliche gethan habe, um nach zu bekehren, - \", e korse tropxo l\" fiel der Erzbischof ein. Ohne sich an diesen Wink zu kehren, stieg der Eifer des unsanfrmüthigen Dieners einer Kirche, die Sanftmuth empfiehlt, immer höher. Er schrie, wie in Charissa, gleich einem BootSknechte. Ich bemerkte, daß hier nicht die Stärke der Lunge die Sache ausmache, sonst wäre das Recht ohne anders auf seiner Seite l Er fuhr aber, anklagend gegen mich, an den Erzlischos fort: \" Er glaubt nicht an die h. Sakramente.\" Ich antwortete, auch an die. scu mich wendend, daß ich mich verwundere, in der Kleidung eines Geistlichen einen Lügner zusehen\"' \" non ,s Is croce l\" schrie er halb heiser gegen den Erzbischof. >, 8iere mmw r \" * ) entgegnen dieser trocken. ,, ?\" frug der Pater betroffen. \"8i \"stto!\" wiederholte der Erzbjschof zornig, und in gleichem Tone hinzusetzend : \" auS euerm Kloster habt ihr ihn vertrieben, von hier werdet ihr ihn ) Ihr seyd ein Narr.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "arabischer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Charissa"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Erzlischos"}]}, {"page_label": "Seite 13", "page_text": "13 nicht vertreiben!\" Vmzenzo wollte sprechen -- \" sncists vis.' \" xjef der Erzbischof im höchsten Unwillen. Er hatre ein Stäbchen unter seinem Kissen; heftig schlug er es wiederholt aus den Boden: ,, an. \"lste vis!\" rief er ihm zum zweyten Male zu. *) Der Pater ging sogleich; er hob seine zerfetzten Pantoffeln in die Hohe / schlug die Sohlen drey bis vier Male zusammen, um den Staub dieses OrteS davon zu schütteln/ und zur Thür hinaus war er! Der Erzbischof hatte sich bälder wieder gefaßt/ als ich - ich zitterte - er aber sprach mir zu r \" cS solle mir kein Leid widerfahren /\" sagte er / mich zu beruhigen. Ich sah den Mann sehr oft und in verschiedenen Lagen - immer aber ruhig; nie im Zorne als dieß. mal. Nach kaum zehn Minuten kam ein Billet von Vinzenzo / worin dieser dem Bischoffe schrieb: \" daß er wegen seiner nach Rom schreiben werde.\" Der Erzbischof zuckte die Achseln und äußerte lächelnd,, daß all sein Geschreibsel ihm weder kalt noch warm machte / er möchte es addressiren/ an wen und wohin er wolle. Ich aber schrieb das Vorgefallene nach Iaftt/ und an den Pater Superior nach Irrn- salem / und schloß damit: daß ich es für Pflicht halte / ihn von dem Verfahren eines Individuums *) Ein ernstliches Zeichen des Unwillens.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Vmzenzo"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Vinzenzo"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rom"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Iaftt"}]}, {"page_label": "Seite 14", "page_text": "14 ;u benachrichtigen / das wohl nicht im Geiste seines Ordens handle!\" Ich komme nach dieser Abschweifung wieder auf die Beschreibung meines Aufenthalts in dieser Ge. gend zurück. Ueberall / sowohl in Daraoun, als in den benachbarten Orten, fand sich kein HauS, das nicht von Scidenwürmern angefüllt war; zu diesem Ende hin waren die Wände mit Gestellen rund um versehen/ und zu diesem Behufe Alles ein. gerichtet. Hier weiß man nichts von Zimmerabthei. lungen! da gicbtS keine Speisesäle / keine Visiten -, keine Kinderstuben/ keine Küche und dergl. Alles beschränkt sich auf Ein Gemach/ das von vier Mauern eingeschlossen ist/ und in dessen Ecken des NachtS Matten hingeworfen werden / die als Nacht, lager dienen. Den Tag über lagert sich jeder zur SieSte *) / wo er einen Fleck findet/ im Schatten auf Gottes Erdboden / und jeder Stein ist gut genug / als Kissen gebraucht zu werden. Oft fand ich eine ganze Versammlung Schlafender auf einem Flecke / und der Scheick lagerte sich so gut dahin, als der Fellah. '*) AuSdruk in Spanien, wo gewöbnlich, wie in Italien, Nachnuttagöschlaf gehalten wird.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Daraoun"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Spanien"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Italien"}]}, {"page_label": "Seite 15", "page_text": "1 \" Zur Sommerszeit übernachten Viele auf dem Dache. Obgleich das Klima dieser Gegend wenig oder nichts von dem unsrigcn sich unterscheidet, so weicht doch die Nachtzeit darin von der unsrigen ab, daß kein so starker Thau fällt, wie bey uns, und der Unterschied der Temperatur von Tag zu Nacht nicht so beträchtlich ist. Zudem hak man unter freyem Himmel den Vortheil, weniger von den Flöhen belästiget zu werden; denn es ist hier nicht wie in Aegypten, daß sie zur Sommerszeit verschwinden. Vom May an gerechnet, har man vier Monate hindurch keinen Regen, sondern immer hellen Himmel. ES wäre für einen Mahler sehr Vortheilhaft, alle Tage zur nämlichen Stunde aus die nämliche Beleuchtung, was bey uns selten der Fall ist, zählen zu durft\". Hat man im Winter die Annehmlichkeit, bey drey Stunden weniger Nacht zu haben, als in unserer Gegend, so ist hingegen auch im Sommer der Tag um so viel kürzer: Morgens um vier Uhr ist kaum etwelche Dämmerung, und Abends wird es zur Zeit des längsten Tages vor acht Uhr wieder Nacht. - Die natürliche Oertlichkeit dieses Bezirks macht eS möglich, sich auf halbstündige Entfernungen zu un. lerhalten; aus den Tiefen herauf und von den Höhen herab hallt und schallt es, besonders zur Abendzeit, unaufhörlich. Erst wird der Name dessen gerufen, mit dem man gerne sprechen möchte -", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Aegypten"}]}, {"page_label": "Seite 16", "page_text": "!>ie Antwort erfolgt durch einen feinen Jauchz *) - dann beginnt das Gespräch, wobey es nichts Sclte. lies ist , daß die Sprechenden einander gar nicht sehen. Oft begegnet eS beym Spazierengehen, daß, indem matt sich durch ein Gestrüppe von Seiden, bäumen durchgewunden hat, und sich auf einem kleinen, ablängen oder quadrate\" Fleck Boden zu befinden glaubt, man, sechs bis acht Schuhe wei- rer vortretend, etwas ganz Anders wahrnimmt. Dann siehe! man befindet sich auf dem Dache einer Hauses. Auf jedem dieser Dächer ist eine steinerne Walze, um, wenn der Regen irgendwo durchdringt, sogleich mit derselben dir Erde dichter zusammen zu -rücken, daß nichts weiter durchsickere. Welche Bcwandtniß es nun in Beziehung auf die Gebräuche und Sitten in dieser Gegend hat, daläßt sich in die wenigen Worte zusammenfassen : daß es hier mit dem, was man bey uns gute Lebensart heißt, ein Ende hat. Was mchr^Ehre gewähre, ob das Gehen zur Rechten oder Linken? das wußte keine Seele auf dem ganzen Gebirge; man begegnet *) Ungewöhnlich für : einen jauchzenden Laut von sich geben, von juchten, jinen, daher der In?. Man sebe das schweizerische Idiotikon v. Stalder, Th. 2. S. 77.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "schweizerische"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Stalder"}]}, {"page_label": "Seite 17", "page_text": "17 z. B. dem Hausherrn, den man besuchen will, fünfzig Schritte vor seinem Hause; ohne sich umzuwenden/ macht er ein Zeichen: \"gleichwohl zu ge- hen;\" hat er seine Geschäfte abgethan/ so kömmt er, tritt zuerü ins HaüS, setzt sich auch zuerst nieder und dergl. Dran würde hier gar nicht wissen, waS das sogenänme \"Uebelnehmen\"/') bedeuten wollte. Kömmt man, wenn der Hauswirth am Essen ist/ so wirft er an den Platz, wo man sitzen soll, ein Stück Brod; man setzt sich ohne weiterhin , und ißt was sich vorfindet. Wäre eö noch sö wenig, so wüßte der Wirth nichts: \" von Abbitten, daß man es nicht besser träfe,\" und wäre eS noch so viel, so hörte man vssi Seite des GaIeö nichts: \"von Abbitten der Fretzheit, die man genommen habe\" - und dergl. Was sagt Man sich bey uns nicht für schöne Sachen, wenn man kömmt oder gehl! Hier ist ein leichter Gruß Alles. Dafür aber hat man mehr baäre Herzlichkeit, eine Tugend, die man bey uns, trotz allen HöflichkeitSgrimassen, wohl nicht immer findet. Ein eigener, bey uns gänzlich \") \"Nehmen iie doch nicht übel, wenn ich mich bedecke! Rebmen sie doch nicht übel, wenn ich mich niederlasse\" und dergl., eins bey uns übliche EntschuldigungS-Formel, wenn wir in Gegenwart von Gästen und Besuchenden in unserm Hause gerne thun möchten, wie wenn wir allein und daheim wären. M. B", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Dran"}]}, {"page_label": "Seite 18", "page_text": "18 fremder Zug charakterisier noch die Einwohner dieser Gegend. Man weiß nämlich hier nichts von dem eingebildeten Vorzüge/ der zwischen dem verschiedenen Range in der menschlichen Gesellschaft statt hat: sey es wegen Glücks - oder Vermögens-Umständcn; wegen Verstand, Einsicht, Gelehrsamkeit, Geburt: All' das ist hier ganz unbekannt. Der Bettler wie der Reiche, der Erwachsene wie das Kind, setzen sich \"eben den Schrick, sprechen und geben ihren Senf zu Allem, und erhalten die Antwort von diesem , als wären sie alle Seinesgleichen. Das Kostüme der Frauen dieser Bergländer ist s\" beschaffen, daß, wenn schon ehedeffen Venus in der Nachbarschaft ihren Sitz hatte, und die Grazien in der Nähe mit ihrer Anmuth und Schönheit be- zauberren, weder jene noch diese Liebhaberinnen vom Bergsteigen mögen gewesen seyn, und sich wohl kaum auf diese Höhen verirrt haben. Wenigstens ist keine Spur zu jetziger Zeit vorhanden, daß diese Göttinnen einst mit ihrer Gegenwart den Liba- non beglückten. Ein silbernes Horn auf der rechten Seite des Kopfs, größer als ein gewöhnliches Posthorn, In Cyvern.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Venus"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cyvern"}]}, {"page_label": "Seite 19", "page_text": "steht bey allen Frauen als die größte Zierde, schuhweit in parallele der Höhe des Kopfs, gerade heraus; der Durchschnitt der äußern Nündung dieses Horns hält wohl über anderthalbe Spangen und das Gewicht mag ein Pfund betragen; das schlechteste kostet hundert Piaster. Diese lästige, \"nzierliche Zierrath wird mit einer Binde stark um den Kopf angezogen, und über das ganze Horn ein gedrucktes, blaues Tuch als Schleyer gewunden; rothe Kleckse sind als Blumen auf dsm dunkelblauen Grunde angebracht; vom Silber wird nur sehr wenig gesehen. Der Pater in Charissa eiferte stark wider diese Hörnermode, und er hielt einst eine lange, zwey- stündige Rede über diesen Unfug; und, um ihm recht kräftig zu steuern, schlug er mit geballter Faust auf die Kanzel und versicherte, daß in jedem Pia- ster-WerthS ein Teufel stecke. Die Frauen aber lachten nur dazu und fast überlaut: auch ward nicht eine dadurch gebessert: das Horn blieb bey allen am gewohnten Orte! Die Vornehmen tragen eS vorn an der Stirne, und bey diesen unterscheidet sich die Form desselben von derjenigen, welche die gemeinen oder ärmer\" Frauen tragen, dadurch, daß es in eine kleinere Rundung von der Größe eines NeuthalcrS zuläuft. B 2", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Charissa"}]}, {"page_label": "Seite 20", "page_text": "20 Gleich dem Schmucke des Einhorns steht denn diese Zierde schuhweit über die Stirne hervor. Ueber diese herunter fallen bey vierzig - fünfzig Viertels-Dukaren, welche durch ein kleines Loch an einer Schnur befestiget sind. Durch die Ohren bis weit herunter hängen ganze Dukaten, oft noch größere Goldstücke; der Busen bleibt wenig bedeckt, Mist ganz bloß, und, in den Haaren befestigt, fallen drey bis vier schwarzscidene Seile, welche wieder in drey silbernen, spannelangen Röhren laufen, über den Rücken bis auf die Füße herunter *). DaS Ganze dieses Kopfschmuckes, wenn es recht brillant ist, wiegt mehrere Pfande. Einige tragen', statt der seidenen Seile, nur Schnüre an einer Reihe, vielleicht bey drevssig; an jeder hängt unweit dem Fuße ein Goldstück in der Größe eines halben NeuthalerS. ES klingelt und klipperr benm Geben fast wie Schlit- tengeläute. Die weißen PanralonS sind vom Fuß an, etwa spängenhoch bis an den Waden mit blauen oder rothen, gestickten oder gewobenen, versetzten Blümchen geziert. Die Tracht der Männer besteht durchgehend- in einem gestreiften Rocke, der bis an die Knie reicht- *) Au\" rieten Nöbren treten die Ellen langen Zotteln von schwarzer Selb\" t>>\" auf die Iüße herab, vor.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Nöbren"}]}, {"page_label": "Seite 21", "page_text": "21 den Nucken und die beyden Schultern bedeckt eine künstliche, bunte, und nach einem allgemeine Muster verfertigte Weberey. Ein solches Gewand für Standespersonen kömmt oft auf tausend Piaster, dient aber auch bisweilen zeitlebens als Zierde, da die Mode immer dieselbe war, ist und bleibt. Auf dem Kopfe-tragen sie eine schwere, rothe Kappe, die als Sack auf einer Seite mit einem beynahe Faustdicken Zottel herunter fällt. Zum Befestigen werden zwey gedruckte Tücher hart um den Kopf, und nun über diese erst die sechs Ellen lange Scherpe, als Turban, ausgewandert. Das Ganze wiegt wohL bey vier Pfunden. Während meinem Aufenthalt in dieser Gegend hatt' ich eine Art von Bedienten. Morgens kam er für eine halbe Stunde, mir das Feuer anzumachen', und das, was ich den Tag über mochte nöthig haben , zu besorgen. Die Kocherey *) versah ich selbst; und müsstg, wie ich war, beschäftigte mich diese Kunst nicht ganz unangenehm' durch einige Stunden des Tages. Aus der Sprache aber, welche der Bediente und ich redeten, hätte schwerlich ein dritter klug werden können, da wir beyde uns untere. Die Zubereitung der Speisen", "entities": []}, {"page_label": "Seite 22", "page_text": "S2 uns selbst zuweilen nicht verstanden! Er sprach ungefähr so viel türkisch als ich; verstand einige Worte italienisch; die Hauptunterhaltung war arabisch; und zur gänzlichen Verständigung in allen diesen Sprachen brauchten wir noch oft die Pantomime! Ein solch Kauderwelsch mochte wohl noch wenig statt gefunden haben! Aber welche Wunder thut nicht die Noth; wir erzielten die Möglichkeit uns zu verständigen! 3 . Geschrieben auf der Insel Eypern. Ich hörte vonBalbek, dem alten Heliopolis *) sprechen. Nur wenige Tagereisen von hier entfernt, mußte es liegen, und beym Namen Balbek ver- deutete jeder, der dort war, durch Geberden und Ausrufungen: daß er es schön, sehr schön fände! Ich war bald entschlossen mich selbst davon zu überzeugen, kümmerte mich nicht um den schlechten Weg, nicht um meine wenige Sprachkenmniß, nicht \"malles andere -das vielleicht Manchen abgeschreckt hätte. ES war am Morgen des vierten Juny, als ich dahin abreiste. Ein Maulthier und dessen Treiber waren die Der Sonnenstadt\"", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Eypern"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Balbek"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Balbek"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Der"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Sonnenstadt"}]}, {"page_label": "Seite 23", "page_text": "beyden Wesen, die mich begleiteten ,, und wenn das eine sprach/ verstand ich oft nicht mehr vom Inhalte / als wenn das andere seine Stimme erhob. Ueber den höchsten Rücken des Libanons führte der Weg. Gleich vor Daraoun beginnt der steile/ un- wegsame/ sclstgtc Pfad; man kommt an dem/ auf ei- ner Prachtanhöhe gelegenen / Armenicrkloster Somar vorbey / und gelangt von da aus allmälig in einen Bezirk von rohem Gestein. Kein Fleckgen Erde ist auf demselben sichtbar / und doch sprossen mitten aus diesem Stcingrunde die Reben, welche den herrli- chcn Vino cl'Oro erzeugen. Man würde bey uns denjenigen für einen Thoren erkläre\"/ der eS sich beyfallen liesse / etwas auf solchen Boden zu pflanzen. Höher und höher führte der Pfad: wie wenn in chemischen Laboratorien die Merall.Salze in Chry- stallen anschieße\"/ so heben sich hier schroff-eckigt und zugespitzt -in ungleicher Lage , kahle Fclszackcn aus bläulichtem Klippengnmde empor. Vier bis fünf Stunden weit durchreist man diese wilderhabenc Landschaft. Daö Auge leidet von dem blendenden Blau der Felsen, aber eben so ruht es sich gerne auf Parthien, größer\" oder kleinern Umfangs , auS/ wo Blnmengruppen sprossen; ihre Blätter, frisch und grün, beynahe dem Oleander ähnlich, und ihre Dolden, wie Glocken , lilafarbigt, lassen von, ferne den Wandrer ungewiß, welche", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Libanons"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Armenicrkloster"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Somar"}]}, {"page_label": "Seite 24", "page_text": "24 ber beyden schönen Farben mehr bezaubere. Diese Blumeniuseln in den Cteinwüsten machen einen eben so angenehmen, als überraschenden Eindruck. Die Hohe dieses schönen Gewächses beträgt wohl liber fünf Schuhe. ES blühte diese Pflanze noch weiter hinauf, bis hart an den Schnee. Ost begegneten uns nicktchreude., beladene und rinbeladene Lastthiere; aus einem derselben fand sich ein todter Hammel. MM Dioutra * - zog fern Messer , und. schnitt lustig ein Stück Fett nach. dem andern, herunter, und genoß mir beßrem Appetite eine nicht geringe Portion. ES rückte gegen. Abend, und wir. waren in der Nähe des Schnees; der Säumer äußerte: \"es wäre besser hier Nachtquartier zu halten, als weiter vorwärts, wo der Schnee häufiger und die Käste empfindlicher wäre.\" Auch gut, sagte ich , stieg ab, spreitete meinen, Teppich über den Felsen - und ba- Nachtlager war fertig. Prächtig Wasser spru. bette in der Nabe; Stellenweise , reichlich und spar. fam etwas Gras zwischen Schnee und Klippen; aber Holz fand sich keines; - sei\" Mangel in. die. fer Kälte war uns sehr fühlbar. Kaum waren etwas dürre Wurzeln von Gesträuch zusammen zu bringen, um einen Kaffee zu machen, der aber, als Führer.", "entities": []}, {"page_label": "Seite 25", "page_text": "2\" Worin zubereitet, sehr gut that. Es begann zu Lämmern; ich lagerte mich auf meinen Teppich und \"in Leintuch und. den Überrock über mich hin. Ruhig entschlief ich; hätt ich auch einen Haufen Goldes um mich gehabt, so hätt ich wegen Raub oder Unsicherheit nichts zu besorgen schabt. Man weiß in diesem Lande, gar nicht, waö Dsebftahl ist! Häufig finden sich zwar Stachelschweine und Wolfe, mithin auch Tiger, aber zu dieser Iahrszeit hatte kein New sender etwas von ihnen zu befahren. Mehrere Stunden vor Tag ward ich wach; der Kalte halber koynt' ich keinen Schlaf mehr finden. Mit der erste\" Dämmerung ward aufgesessen und unter keckem ZähMappern weiterS geritten. Die Vrandtweiyflasche leistete gute Dienste, den besten endlich die aufgehende Sonne! Den Tag über stieg mau immer noch höher, immer zwischen Felsklüften und häufigen Schneeschluchten. Seht oft führte der Weg drüher hin. So kalt es die Rächt durch war, so ivarm war e§ Mittags, und her Moukra hatte beständig ein Stück Schnee zum Lulleir. Ich that dasselbe, hatte es aber späterhin zu büßen, Abends gelangte man zu einem Thälchen, damit. Felsen und Schnee umgeben war. Mitten darin lagerten Hirten - hier ward die Nacht zugebracht. Wasser hatte es keines; wollte man trinken , so wurde mit einem Hiebe ein Stück Schnee", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Dsebftahl"}]}, {"page_label": "Seite 26", "page_text": "36 von einer benachbarten Lage weggehauen und in den Kessel geworfen zum Schmelzen. So wie eS dämmerte / wurde es auf dem verödeten Platze im. mer lebhafter; eine Armee Geisscn (Ziegen), in vier Divisionen,-rückte von verschiedenen Seiten heran; die Heerde betrug über tausend Stücke; die Hirten in Menge ordneten die Schaaren und begannen zn melken; zwey ungeheure Kessel waren mitten auf dem Platze / und als eS Nacht war, waren beyde voll Milch. Während diesem Gcsichäfte hatte ich mein Nachtessen / einen Reißbrey, wie Rahm zubereitet; süßer KäS und andere Milchspeisen folgten diesem. Die jungen Ziegen wurden abgesondert gehalten/ um die Milch der alten zu bekommen; als man mit den. letzter\" fertig war/ rückten auch jene in vier Abtheilungen in vollem Galoppe,, und unter einem Geschrey/ daß mau sern eigen Wort nicht verstand/ herzu. Jetzt ward Ordnung geschafft im weiten Kreise / rund herum lagerten die Ziegen; um sie ein Dutzend Hunde alF Wächter; in der Mitte des Kreises brannten vier Feuer hoch empor / die Mannschaft darum herum; cS war windstill/ und bildete ein lustiges Nachtstück, Nun erfolgte ein Aufruf, es war der zur Arbeit; die Milch in den Kesseln ward zur Schotte geschieden/ und jetzt begann das Käsen. Im Halbkreis von einem Kessel zum ander\" lagerten sich die An-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Geisscn"}]}, {"page_label": "Seite 27", "page_text": "27 -vescnden fünfzehn bis achtzehn Personen. Mit der Schaumkelle ward eine Portion Ziger Herausgenom, meu; der Nächste empfing fie/ drückte fie rund/ gab fie dem zweyte\"/ dieser dem dritte\"/ und so ging- fort. Gleich dem Ziegclbieten durchwanderte die Käsballe die Hände Aller; jeder druckte rund und die Schotte daraus; der letzte beum Salzgesäß schob eine starke Prise daraus hinein / und in Zeit einer Stunde entstand ein Haufen von Käsc-Aepftln, daß man Mühe gehabt hätte darüber wegzusprmgen. Unter Lachen und Schäkern ward diese Arbeit, während welcher ich immer von Allen zum Mithelfen eingeladen wurde ^ beseitigt. Schon früher ward Brod gebacken / beynahe ganz übereinstimmend mit der Manier / wie ich bereits erzählte. *). Es war die Nacht über wieder sehr kalt / aber ^ ich litt nichts davon. Ein starkes Feuer wurde für mich allein unterhalte\"/ und ich wandte mich/ s\" wie ich fror/ nach dem Feuer. M Morgen ward -) War der Feuerbaufe ausgebrannt/ und daS Loch von der Asche gereinigt/ so wurde der Teigknchen von weitem hineingeworfen/ und platzte ganz dünn aus den heißen Boden- Dann kam die glühende Asche wieder darauf und in einer halben Grunde war das Brod fertig.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Allen"}]}, {"page_label": "Seite 28", "page_text": "SS ich M einer Menge Käsen beschenkt. Milch, Jautt- Rahm, stunden mir zu Diensten, und ich hatte Mühe, diesen gutmüthigen Leuten etwas Geld dafür aufzudringen : \" daß ich ja wiederkommen sollte,\" empfahlen ste mir ernstlich. Gegen Mittag war der höchste Bergrücken des Libanons erstiegen: Welcher Anblick! Gähe Tiefe zu den Füßen, und eine kahle Ebene - über deren Länge sich das Auge verlor - vor uns; \"Balbek!\" rief der Führer, und wies über die Breite der Fläche auf einen Fleck, der einzig mit.Bäumcn erster Größe sich auszeichnete t es waren Nußbäume. Ueber zwey Stunden ging es MSbrecheyd steil herunter; vtere hatten wir über die Fläche. Vor Sonnenuntergang war Balbek erreicht! 4 , Oh! und wieder oh.' entfuhr, mir unwillkührlich, so wie ich näher dem Orte kam, wo vielleicht die schönsten Ruinen der Welt sind. Balbek - einst HeliopoliS - mit seinem Sonnentempel - prangte hier in seiner erhabene\" Pracht und majestätischen Größe, als ein kühnes Werk damaliger Kunst, und man erkennt noch in den Ueberbleibseln dieß Wunder der alten Welt.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Jautt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Libanons"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Balbek"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "MSbrecheyd"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Balbek"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Balbek"}, {"prediction": "I-PER", "word": "HeliopoliS"}]}, {"page_label": "Seite 29", "page_text": "29 Auf schöner Anhöhe lag das herrliche Gebäude des Tempels; am verwaschenen/ harten Marmor -sieht man/ daß Jahrtausende der Zeit über ihn hin- gerollt sind. Im edcln / einfachen Styl führte eine Art Vorvof oder Eingang zum Tempel selbst; über Grasboden und Schutt gelangte ich hin. Vier Hauptgewölbe/ jedes einhundert sechs und sechzig Schritte lang / acht breit / und etliche zwanzig Schuhe hoch / bildeten den untern Theil; im Quadrat herum ruhte das Werk aus gesprengten Bogen; auf jeder Länge vierzehn Säulen; neun der letzter!\" in die Breite / also sieben und dreyßig ohne die Facade / welche aus einer gedoppelten Reihe kanne- lirter und unendlich künstlich bearbeiteter Säulen schien bestanden zu haben. In vier Mahlen um- klaftert man kaum eine derselben. Bon fchwindlichter Höhe decken Felsenmassen / als Wölbung/ den Gang der Aussenseite deö Tempels; ruhend auf der Mauer des Gebäudes / sind sie hin- Lberqesprengt auf die freystehenden Säulen. Brustbilder von kolossaler Größe - vielleicht von Göttern oder Heroen der Vorwelt - wechseln mit'allegorischen Figuren - deren Deutung die Mythologie der Alten übernehmen muß - und schweben von einer \") Nach dieser Messung sollte der Durchmesser bev- uahe acht Schuh halten. >", "entities": []}, {"page_label": "Seite 30", "page_text": "gewissen Entfernung zur andern heraus. Man traut seinem Auge nicht I Denn aus den delikat gearbei- men Bildern und Arabesken, gestemmt und gemeißelt aus hartem Marmor - durchbrochene Arbeit von geschwungenen Blättern, in tiefen, herrlich leich- ten Biegungen - meint man diese Dinge, die das Werk einer halben Ewigkeit sind, aus weichem Thon gebildet. Man starrt hinauf, wenn man Felsenblöcke über dem Scheitel schwebend erblickt, die zum Theil nur auf einer Seite noch auf den Kapitaler\" des unglaublich rein und zierlich gebauten SäulengangS korinthischer Ordnung ruhen; man starrt hinauf, und der Ausruf des Erstaunens und der Bewunderung erstickt im offnen Munde! Durch eine umkreisende Wand von gelben Marmorquadern müht man sich durch einen schmalen Bruch hindurch, und gelangt über Schutthaufen in das Innere des Tempels. Neues Staunen ergreift mich beym Anblick der Hauptpforie! Wenig mag die Welt von dieser Art auszuweisen haben; *) n ie sah ich etwas AehnlichcS. - Ungeheure Marmor. Massen, so zart und fein bearbeitet, als wären sie von Zuckcrteig! Die Einfassungen, Arabesken,Laub- Ict, sah die Rumsn von Theben, Palmyra, re. nicht.", "entities": []}, {"page_label": "Seite 31", "page_text": "werke sind von einer Schöne, als hätte sie ein Ra. phacl in seiner glänzendsten Kunstepoche hingezaubert; durchbrochene Arbeit meint man aus der Ferne zu sehen. Der obere Theil des Portals besteht aus drey einzigen Stücken; ein fliegender, kolossaler Adler in der Mitte über demselben schwebend, hält eine Gattung Schlüssel oder Pfeile in seinen Klauen; aus seinem Schnabel fällt eine Guirlande von Blumen und Laubwerk, welche sich zü beyden Seiten herunter schlingt, und von zwey fliegenden Genien gehalten wird. Eine brennende Fackel wird von einem der letzter\" geschwungen. Der mittlere Fels. brocken, mit dem Leib des Adlers, vielleicht von ei- ncm Erdbeben aus seiner Lage geflossen, hangt bey sechs Schuhen tiefer herab, als die Stelle wäre, an die er hingehört - eingeklemmt zwischen den beyden obern, ungeheuern Seirenstücken, die ihn nur noch schwebend erhalten. Im Innern des Tempels reihe\" sich zwanzig kannelirte Säulen auf beyden Seiten der Länge nach, an glatter Marmorwand hervorragend / hin; oben hält sie der zierliche Architraf (?) in Verbindung ; zwischen den Säulen sind Nischen, alle mit gleich bewunderungswürdiger Kunst mühsam verziert, und man erblickt hier die gewandte, vollendetste Kunst im Werteifer mit dem feinsten, gebildetsten Geschmacke. In diesen Nischen, deren Vertiefungen bald als", "entities": []}, {"page_label": "Seite 32", "page_text": "Halbzirkel, bald als Vierecke erscheinen, mochten wohl die Idole und Bildsäulen gestaNdeu haben. Im Vorgrunde erheben sich noch einzelne Prachtsäulen ; man steht vielleicht dreyßig Schuhe hoch auf den Ruinen andrer. In den Marmorsäulen des Eingangs leiten verborgene Treppen in die obern Theile des innern Tempels, Ganz in der Rahe\" Noch erhöhter, äl§ das Pracht- gebäude dieses Tempels- erheben sich noch sechs Säulen auf luftiger Höhe; Himmrlschön, als strebten und schwebten ste nach den Wolken, ruhen sie noch auf ihren ungeheuern Fügestellen. Sechzig Säulen stützten diesen Tempel, einzig in seistkr Art. Alle diese Säulen hatten denselben Um- fang und die Größe, deren ich oben erwähnte. So Mit das Auge reicht- glänzen ste Meilen weit umher in ihrer Schöne und stillen Hoheit, und erfreuen und bezaubern den Blick des staunenden Wandrers! Was stnd doch Roms und Siziliens Armseligkei- ten gegen diesen Aufwand von Reichthum! Richt daß die Architektur eines Pantheons, ColisänmS \". a. Werke daselbst im ganzen Sinn des WortS nicht erhaben und edel sey: aber die Ausarbeitung des Ganzen wie der einzelnen Theile, der Reichthum und die Mannigfaltigkeit, welche hier stchtbar stnd; die vollendete Ausführung und unglaubliche", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Roms"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Siziliens"}]}, {"page_label": "Seite 33", "page_text": "33 Weichheit der Gebilde findet fich wohl nirgends in einem so hoben Grade / wie hier! Das majestätisch Große deS Styls, vereint mit der Eleganz der Ausführung/ gleicht einem großen Oclgemälde, das mit dem Pinsel der Mignatur ausgearbeitet wurde. Zu Salomons Zeiten / meinen Einige, seyen diese Wunder der Baukunst entstanden. Weniger mögen sie durch die Alles zerstörende Zeit gelitten haben/ als durch die Erderschütterungen , welche Alles aus den Angel\" rißen / und viele der Hauptanlagen niederstürzten und verschütteten. Eben so viel litten sie durch die Niederträchtigkeiten des kleinlichen Eigennutzes schlechter Kerls dieser Gegend - jetzt sowohl als früher. Die Säule\" nämlich bestehen aus drey Stücken - die auf einander gepfropft find mit Centnerschweren / eisernen Zapfen / welche durch Bley/ das durch kleine Kanäle hineingegossen ward/ befestigt wurden. Um nun dieses Eisens habhaft zu werden, hämmert und meißelt dieses verworfene Pack den Marmor der Säule bis auf die Mitte durch/ bis es so weil kömmt, daß fie das Eisen herauszuheben im Stande find. Es ist fich nur zu verwundern/ wie mehrere solcher minirler/ durchhauener Sänken fich noch auf halbe!\" Fuße erhalte\". Felsenmassen von acht und zwanzig Schritten Länge, also etliche achtzig Schuhe, und wohl über zwey Mannshöhen , befanden fich in diesem Gemäuer. DaS ist nicht M. E", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Salomons"}]}, {"page_label": "Seite 34", "page_text": "Fabel, nicht Uebertreibung, ich sah diese Massen mit eigenen Augen und beschult die Länge. *) Wie es möglich war, diese Massen hieher zu schaffen , kann ich so wenig errathen, als vielleicht Millionen Andere. Wenn die jetzt Mode werdende Meinung statt fände: daß die Säulen des Alterthums und diese Massen aus einer gewissen Materie an Ort und Stelle selbst wären geschaffen - also Nicht gegraben, nicht tranöportirt - worden: so möchte diese Meinung wohl hier am ehesten einige Wahrscheinlichkeit gewinnen. Die noch vorhandenen Bruchstücke dieser Wunderwerke schreiben sich indeß aus zwey verschiedenen Epoquen her. Der eigentliche Tempel mit. den dazu gehörigen Anlagen gehört der ältern; dieser ist von gelblichem Marmor fein und zart gearbeitet, ohne einiges Verbindungsminel von Kalk oder Kitt, sind die Fügungen doch so passend, daß man sie oft kaum wahrnimmt. Von anderer Bestimmung scheint das aus der spätern Epoque noch Vorhandene gewesen zu seyn. \") Die Felssnblöcke von Egyvtenö Pyramiden verlieren ihre Größe bey der Vergleichung derer mit Dalbeck ganz. - \") Diese Meinung ist indeß unstatthaft, und unser schwaches Geschlecht versteht die Wunder der alten Wett nicht.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Egyvtenö"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Dalbeck"}]}, {"page_label": "Seite 35", "page_text": "Es schienen eher Vertheidigungsanstalten , Festungs- werke, Bastionen von Thürmen und dergl., alS prachtvolle, und zu einem rcligieusen oder angeneh. me\" Gebrauche aufgeführte Gebäude, gewesen z\" seyn; sie sind zum Theil auf die weit ältern hinge, baut, unterscheiden sich aber von diesen durch die schwarzgrauen Steine, die rohen, unverarbeiteten Quader, und ein Pflaster, das so hart ist, wie der Stein selbst. Es ist ein sich durchkreuzendes, ungeheures Gemäuer, das sich mit der Einfachheit des erster\" gar nicht vereinen läßt. Im Ueberfluße strömte einst hier frisches Quell- Wasser durch die breiten, steinernen Kanäle in der Tiefe des Tempels; an mehreren Stellen sind auch noch deutliche Spuren von Aquädukten , \"ach denen zu urtheilen, das Wasser auch in die Höhe gepumpt wurde. Eine unterirdische Treppe von hundert Stufen führte in die Tiefe: \"ganz zu unterst soll sich eine verschlossene, eiserne Thüre finden; man soll wiederholt vergebene Versuche gemacht haben sie zu öffnen; beym geringsten Geräusch entstand ein Donnern, daß man glaubte, Alles würde zusam\" menstürzcn.\" *- Vor noch nicht gar langer Zeit ließ ein Pascha, damit allenfalls nicht ein andrer Dieß hat wahrscheinlich seinen natürlichen Grund in der gewvldten Bauart dieses Werkes. E 2", "entities": []}, {"page_label": "Seite 36", "page_text": "den vermeint begrabenen Schatz hübe, den untersten Theil der Treppe mit Steinen verrammeln. Die alten Stadtmauern sind von schönen Steinen; sie zählen kaum achthundert Jahre/ sind also in Dergleichung mit dem Tempel noch sehr neu. Von diesem sind nur Muthmaßungen da. Wenn aber Salomons Herrlichkeiten aufgesucht wurden/ so mußten es wohl diese seyn / weil Jerusalem kaum etwas Aehnliches mit seinem berühmten Tempel ausweisen konnte - und ich nicht wüßte / wo anders man die Ueberrefte derselben suchen solltet Im Buche der Könige von Israel glaubt man des Ortes und des Baues von Balbeck erwähnt- Aber wohl war das ein Sonnentempel! Vorn ersten Strahl des Ausgangs bis zum letzten des Untergangs ward er beleuchtet. Auf luftig, erhöhtem Vorsprunge beherrschte dieser Tempel die ganze Fläche, ähnlich derjenigen von Sophia, *) wo der gegen Osten und Westen sich verlierende Blick durch nichts beschränkt wird. In eben rechter Ferue seitwärts erblickt man den höchsten Rücken des Libanons mit seinen weißlich, gelben Felsen, Die Ebene von (der Stadt) Sophia-deren ich schon im ersten Tbeile erwähnte, ist wegen ihrer weiten Ausdehnung durchgedenbZ berühmt, - in der Levante ist sie unter dem Namen \"Ebene von Sophie- überall bekannt.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Salomons"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Jerusalem"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Israel"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Balbeck"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sophia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Libanons"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sophia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Levante"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ebene"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "von"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sophie"}]}, {"page_label": "Seite 37", "page_text": "37 und seineü, bis an die Hälfte seines Fußes sich hin neigenden, blendenden Schneestreifen; dem blauen Horizonte näher/ in sanften Wellungen, beynahe in gleicher Flucht/ sind die obersten Um- risse der Gebirgskette. Fänden sich Seen oder Flüsse/ so könnte man diese Gegend mit einer nicht wenig interessanten unsrer Schweiß vergleichen. Doch nein! nein! eö mangeln die hundert Dorfschaften/ die Städte und Landhäuser / das rege / betriebsame Leben / die herrlichen Gefilde und Matten - hie? sieht man nichts / als eine öde / menschenleere Wüste. Vor Jahrtausenden mag Ließ wohl nicht der Fall gewesen seyn / und es ist mehr als bloße Wahrscheinlichkeit vorhanden / daß damals diese ganze Ebene eher einem Paradiese glich; wie wäre eS auch anders möglich gewesen/ als daß sich in der Nähe eines solchen Wunders tausendmal Tau- sende sollten angesiedelt haben! Noch in einer mei- lenweiten Entfernung vorn Tempel sieht man aus dürrem Riedboden eine prächtige Säule hervorragen / und auf dem Rückwege traf ich einen noch ziemlich erhaltenen Tempel/ von acht zierlichen Porphyrsäulen aus einem Stücke gehauen / an. Dieses Gebäude/ ebenfalls mit edlem Geschmacke ausgeführt/ bildete ein Achteck/ hatte aber dennoch - wegen seiner Größe/ die Kreisform, An verschiedenen Orten sah ich Kapitäler von Säulen/ und andere", "entities": []}, {"page_label": "Seite 38", "page_text": "Bruchstücke, über Las dürre Gras h..vorragen. Welch ein Stoff zu Betrachtungen über vergangene Zeiten, verblichene Herrlichkeiten in dieser Oede Hnd in diesem Schütte! Es ist - wenn anders dieser Ausdruck nicht M stark ist - als gefalle sich die Vorsehung darin : alle Gegenden des Weltalls abwechselnd zu beleben, und da, wo das Leben sein volles Maß erreicht Hat, wieder Ruhe und Schlummer, und allmahlige Oede walten zu lassen. So viele herrliche Orre der alten Welt sind nicht mehr! kaum noch Spuren von ihnen! Was ist jetzt Aegypren und Griechen, land? wo ist der Glanz und die Macht des Welt- Leherrschenden NomS?-- Damals wußte man nichts von Paris und London , die jetzt Epoche machen, und in kommenden Jahrtausenden frägt man wohl: \"wo standen diese?\" Was am höchsten steht, hat wieder am tiefsten zu fallen, und unaufhörlich wälzt des Schicksals. Rad die Oede ins Leben,, und das Leben in Oede; es treibt mit Mittheilen und Nakionen, wie mir einzelnen Familien und Personen sein Wechselspiel! Eine halbe Stunde rückwärts sprudelt aus reinem Sande eine Quelle von eiskaltem Wasser, hell wie Chrystall; gleich bildet es einen Bach von zwölf", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Aegypren"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Griechen"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "NomS"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "London"}]}, {"page_label": "Seite 39", "page_text": "SS W fünfzehn Schuh Breite; ein Theil davon bewäs- fem den Tempel. Was aber bey diesem Wadeln unter und über Ruinen für den Kunstliebhaber eine unangenehme Sache ist, ist das: daß er nicht Einen Augenblick allein seyn darf, da rr vor Plünderung nicht sicher ist! Wein und Brandtwein waren ausgegangen. Mein vieles Schneeschlossen - und baar Wasser trinken verursachte mir einen Ausschlag an Händen und Füßen, der mir einige Tage lästig war; sobald ich jene Getränke wieder genoß, war auch dass Uebel gehoben. Gerne wär' ich nach DamaSkuS, *) nur zwey kleine Tagereisen hatt ich von hier, aber die Pest war dort, und somit that ich auch gerne Verzicht auf diesen Abstecher. 5 ^ Geschrieben in der Kajütte zwischen Cypern und der Küste Karamanien. Am dritten Tage reiste ich von diesem denkwürdigen Platze des Alterthums ab. Bey acht Stunden führt der Weg durch die verödete Ebene ; sobald Türkisch Scham.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Dama"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SkuS"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cypern"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Karamanien"}]}, {"page_label": "Seite 40", "page_text": "40 man die andre Seite derselben erreicht hat . ist >ua\" wieder auf dem Gebiete der Christen / und erkennt ihre Grairzc an der bessern Kultur des Landes. Hier steht man auf einem kleinen Raume/ wie der Geist einer Regierung niedsrzureissen und auf. zubauen vermag > je nachdem Grundsätze im beherrschten Lande grhandhabrr werden. Die schöne Ebene BalbekS also eine förmliche Wüste l An der Stelle des einst so bevölkerten Ortes halten sich jetzt/ i\" den elenden Leimhütte\"/ kaum anderthalb hundert Einwohner *) auf/ und selbst von diesen wenigen wandern immer noch aus / um dem Drucke und den unmäßigen Abgabe\"/ die der Pascha des GrbretS erzwingt / zu entgehe\". Die Sache und Beschaffenheit der Regierungen dieser Bezirke verhält steh nämlich so : In Konstanünopcl werden die verschiedenen / minder bedeutenden PaschalikS **) auf eine Art wie ve\" gantet und an den Meistbietenden überlassen. Begreiflich will sich also der Pascha wieder entschädi- gen/ und über seine AuSlagen hinaus auch einen Vorschuß haben. Da drängt und erpreßt er also auf alle Art und Weise Abgaben. Diese Blutsaugerey ) Unter diesen mochten etwa dreyßig Christen seyn. ) Statthaltereyen / Limdvogteyen. Wie Baronien vs\" Baron / so Uaschaliks/vvn Pascha.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "BalbekS"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Konstanünopcl"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Uaschaliks"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Pascha"}]}, {"page_label": "Seite 41", "page_text": "4t bewirkt Verzweiflung / und entvölkert durch Aus, Wanderungen die Ortschaften, - daher dann die verödeten Bezirke l Um nun in Konstantinopel Nach- laß zu erhalten, werden von Seite des Pascha Vorstellungen gemacht: \" daß die Gegend unbewohnt sey, und von einer Wildniß nicht so viel erhoben werden könne.\" ES ist also scheinbare Convenienz, um dem Hofe weniger zu bezahlen, wenn man ver- ödete Landschaften ausweisen kann, und diese Ab, sieht zu erreichen, ist ein Leichtes. Davon gibt die ganze Gegend den traurigsten Beweis. Im Lande des Fürsten des GebirgS werden gleichfalls sehr starke Abgaben erhoben, aber sie sind durch das Gesetz bestimmt, und die Sicherheit der Person und des Eigenthums sind Vorrechte, welche die naheliegenden Gränzone nicht haben; deswegen komme\" die fleißigen Christen, sich in diesen wilden Gebirgen des Libanons anzusiedeln, wo sie dann vom höchsten Gipfel bis in die tiefste Kluft keinen Fleck unbenutzt lassen, der zu benutzen ist. Als ich die Länge von BalbekS Ebene durchritt, Md gegenüber in weiter Ferne, dem Auge kaum ) Die Sache würde oft nicht so befunden werden, wenn man daocn Augenschein nehmen wollte, und sich über das vorhergegangene. Verfahren des Gouverneurs erkundigte.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Konstantinopel"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "GebirgS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Libanons"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "BalbekS"}]}, {"page_label": "Seite 42", "page_text": "erreichbar/ den Libanon erblickte: sah ich, näher der Gränze Pcrsiens, noch andere Schneeberge, oder vielmehr ein, dem Libanon ähnliches, hohes Ge- birge, daS auch mit Schncestreifen hin und wieder durchschnitten war. Zachly liegt in einem engen Schacht zwischen zweyen, nahe sich drängenden Bergen, aber die Umgebungen, sind zierlich; ein Garren am andern;, mit hohen Silberpappeln *) alle geschmückt, thun, sie eine reihende Wirkung; reines Wasser rauscht als, beträchtlicher. Bach zwischen durch. Der Ort ist ziemlich groß; alle Dächer haben eine und dieselbe Flucht, alle, beynahe aneinander stossend und fiach; auch hier auf jedem eine steinerne Walze zu demselben Gebrauche, wie auf den Dächern des Libanons,, wenn Regen durchdringen wollte; vom ersten bis zum letzten Hause spatzirc man entlang den Gassen auf den Dächern, welches denn einen wunderlichen Anblick gewährt. Die Bewohner sind, einige wenige Drusen-Fami\" lien ausgenommen, alle Christen. Das Wirthshaus, wo aber, ausser einem leeren Zimmer, nichts zu haben ist, war zugleich Kloster und Kirche; auf der Treppe, wo ich ein Kämmcrchen hatte, hielt ein Pater *) Sie übertreffen unsre gewöhnlichen, hielandi\" schen sn schlankem Wuchs und \"\" Höhe.,", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Libanon"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pcrsiens"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Libanon"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Zachly"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Libanons"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Drusen"}]}, {"page_label": "Seite 43", "page_text": "Schule. Meine Erscheinung war den Schülern wie dem Lehrer ganz erwünscht; diese Zerstreuung schien ihnen willkommen, und letzterer bekümmerte sich den ganzen Abend um seine Jugend nicht mehr. Nur, wenn eS draussen auf der Stiege etwas zu laut wurde/ sprang er plötzlich heraus und wamste mit seinem langen Stäbchen, ohne Unterschied der Person - alle/ vom ersten bis znm letzten, rechts und links, wo eS hintraf, durch. Dieß Stück Arbeit war, schcintS, nicht neu oder ungewohnt, denn ich beobachtete, daß die ganze Menge sich sogleich in Verfassung setzte, den Kopf tief zwischen die Achseln einzu. ducken, so daß der dichte Kittel oben überragte und die Hände, unter demselben versteckt, in sicherm Port blieben. ES stäubte, daß es einem Nebel glich; so wie sich der Pater diese Motion gemacht und die- selbe beendigt harre, kam er sogleich wieder zu mir. Die Seltenheit, einen Fremden zu sehen, mußte ihn dazu bewegen, die Unterhaltung konnte es nicht seyn; mein wenig Arabisch reichte nicht weit, und von einer andern Sprache hatte er keine Idee. Nachdem ich sechs Tage des Weines entbehren mußte , und solchen hier wieder fand, ermangelte ich nicht, fröhlich zuzusprechen. Ich lud beyde Patres dazu ein, und ließ noch etwas zum Nachtessen her. bevschaffen. Man lagerte sich aufs Dach und blieb am hellen Mondschein bis zehn Uhr. Die zwey Tage,", "entities": []}, {"page_label": "Seite 44", "page_text": "41 welche ich hier gut durchlebte, und obendrein die Patres gastine, kosteten mich nicht so viel, als ein einziges Essen in einem Wirthshause bey uns für Eine Person. ES war hier eine so seltne Sache, einen Franken zu sehen, daß, als tch ausser den Ort hinaus ging, bey Hunderten mir nachliefen, mich anzugaffen; und , wie man hier nur einen Europäer erblickt, ist es *) angenommene Sache: daß er Arzt seyn müsse. Mafisch Hakim! Mafisch Hakim! (ich bin nicht Arzt!) mußt ich einmal über das andere den Leu- teu zuruft\", wenn ich nicht halb erdrückt werde\" wollte. Den folgenden Morgen reiste ich wieder ab, und nach wenigen Stunden war ich im Bezirk des Gebirgs, den die Drusen bewohnen. Gerne wäre ich in das Innere ihres Gebietes gereist, um mich etwas näher von den Sitten und Gebräuchen dieses Volkes, das den Götzen dienet, zu unterrichten ; aber der Mangel an Sprachkenntniß würde diesen Zweck unnütz gemacht haben. Indeß versicherte man mich: daß ich, auch ohne diesen we- sentlichen Mangel, im Allgemeinen wenig Unterscheidendes von den Christen hier erfahre\" würde. Wie ich bereits auch schon früher von Ober\" ägypten und andern Gegenden erzählte.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Mafisch"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Hakim"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ober"}]}, {"page_label": "Seite 45", "page_text": "4L Ich begegnete vielen, sie zeichneten sich blos durch \"inen verschiedenen Turban aus. Hier sind etwelche nähere Umstände, die mir über diesen Gegenstand der Erzbischoff bekannt machte: \"Ihr religiöser Kultus wird sehr geheim gehalten; Niemand, der nicht ihres Bekenntnisses war, konnte bisher jemals Zutritt dazu finden. Man behauptet: daß sie ein metallenes Kalb anbeten; sie haben nichts v\"n unsrer Zeitrechnung und unsern Gebräuchen, hiemtt weder Sonn- noch Fevertage, und die Zeit ihrer gotteSdienstlichen Uebungen ist unbestimmt: sie nennen den Play hiezu *) Das Ganze wird, wie schon bemerkt, sehr im Verborgenen gehalten. Die Priester tragen sich weiß, dürfen mit niemand essen, und leben ganz geschieden von an dern - machen übrigens die Braven, scheinen sehr billig, vorurtheilsfrey, sogar enthaltsam: verdeckt aber treiben sie was sie wollen.\" \"Die Drusen theilen sich in zwey Klassen - in gewöhnliche Weltmenschen und in Inspiriere. **) Diese zeichnen sich sowohl durch ihre Kleidung als Lebensart aus; enthalten sich des Weins, Schnu- xfenö, Rauchens, Fleischessrns, und leben beynahe \") Ort der Zurüekgezogenhsi't. *\") Durch einen böhern Geist Geleitete und in die\" sem Geiste Redende und Handelnde,", "entities": []}, {"page_label": "Seite 46", "page_text": "45 ganz von Degetabilien. UebrigenS sind sie betrieb- same, ruhige Leute ; in Kriegszeiten ziehen sie gemeinsam mit den Christen vom Gebirge gegen den Feind/ und stehen/ wie dies\"/ unter dem Schutze und im Dienste des Emir Ubschir. *) Ihre Zahl soll sich auf die Hunderttausende belaufen.\" So weit die Auskunft / die mir der Erzbifchsss über die Drusen gab. Aber, o Galt! wie kämest du hier mit deiner Schädellehre zurecht! In welche babylonische Verwirrung Miethest du hier mit deinem System? Zugespitzte Schädel haben alle und rede Bewohner dieses Bezirks. In früher Kindheit werden die Köpfe nach oben spitz gedrückt, und erhalten da. durch eine Form, die wohl eines neuen Systems bedürfte, das dann freylich nicht geeignet wäre, die Richtigkeit des alten stark zu bestätigen. Die Frauen tragen sämmtlich das schon erwähnte Horn auf der Stirne. Unter der Menge von Schülern in Zachly war ein einziger Drusenknabe, und befand sich unter ihnen, wie die Eule unter den Vögeln; die übrigen alle Miethen über ihn her, und sprachen Schlimmes *) Name LeS jetzigen Beherrschers. (Emir - Fürst.) ,", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Ubschir"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "babylonische"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Zachly"}]}, {"page_label": "Seite 47", "page_text": "47 von den Seinigen. Der Kleine aber wehrte sich tapfer/ und sicherte mir einmal über das andere zu ; \" mit) i llru8i - tsib' \" Noch sollte ich ein Wort von der Time.Ersparniß in dieser Schule sagen. Statt Papier hat man ein schwarzes Brett / und statt Tinte dickes Leimwaffer. Mit der hölzernen Feder gezeichnet / erschein: das Geschriebene auf dem schwarzen Grunde gelblich. Ist das Brett überschrieben / so wird der Leim wieder abgewasche\"/ um da Caxo sich darauf zu exerziren. Mein Weg führte wieder gähe empor über viele Schneeschaänen; dann von dort wieder abwärts über Steinfelsen / wahrlich / kaum zum Gehen / und scheinbar unmöglich zum Reiten; die meiste Gefahr\" welche ich befürchtete/ war / daß das Thier fallen/ und ich dadurch beschädigt werden möchte. Ein solcher Unfall in einem Lande / wo schlechterdings keine Chirurgie / nicht einmal dem Namen nach / bekannt ist/ also auch keine Hälft/ weder durch Rath noch That möglich wäre, würde ein schlimmes Ereigniß gewesen seyn. Gottlob! ich erfuhr nichts davon. Ich war verwundert/ sowohl auf diesem als auf anderen Wege\" nach dem Libanon nicht so viele *) Brav sind die Drusen/ brav?", "entities": [{"prediction": "B-ORG", "word": "Time"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Libanon"}]}, {"page_label": "Seite 48", "page_text": "43 seltene Schmetterlinge *) zu finden, als ich dachte. In Daraoun und den\" Bezirk meiner Wohmmg, sah ich keine mir unbekannte. Einzig in einer Wal. düng, beym Herabsteigm nach Balbeck, fand sich eine so große Menge, daß ich den bey uns so sel. tenen Changeant aufm Pferd im Flug haschte. Er. mge Male stieg ich ab, um seltenern nachzujagen; den blauen Schiller. den violetten, den großen Perlmutter, auch den Apollo, sah ich in Menge, und es gab mir nicht wenig Stoff zum Lachen, als der Moukra mit vieler Angelegenheit bemüht war sich verständlich zu machen, zu was diese Dinge dienten **), und ich verstund deutlich seine Mei. nung: er muthmaßte, daß sie in der Medizin angewandt, und den Kranken eiugegeben würden. 6 . Geschrieben in der Kajüte auf dem Archipel. Bald am Abend erreichten wir in der Tiefe ein Dorf, und hier rierh der Treiber zu übernachten. \") Meine ehemalige Liedhaberey. JnAegypten, als ich zum ersten Male im Delta auf die Jagd ging , und die großen Prachtschmet-- tertingc, Sie wir bey uns nicht baden , in Menge herumstürmen sah, warf ich Flinte und Jagd-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Daraoun"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Balbeck"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Schiller"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Apollo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "JnAegypten"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Delta"}]}, {"page_label": "Seite 49", "page_text": "Mein Gepäcke wurde abgeladen und auf einen freyen Platz hingeworfen; ich lagerte mich dazu, und ward bald von einer Menge Gaffern umringt, die mich sezt, da ich übel gestimmt war, belästigten. Ich Hatte den Führer nach Wein und etwas Eyer fürS Nachtessen ausgesandt, und spreitete eben meinen Teppich über dir Steine zum Nachtlager aus: als ich unter den Zuschauern einen schon früher mit Befremden beobachteten, schön gekleideten Mohren sah, der aber bald verschwand, und nun in Gesellschaft eines reichgekleideten Scheicks wiederkam. Dieser redete mich türkisch an, und frug nach ei- ner Weile: \"ob ich nicht den Prinzen Saladtn besuchen wollte?\" Der Ton war eher crsuchend als fragend. Ich wußte nicht, wer Prinz Saladin war; zudem war mein Anzug, so wie meine Stimmung überhaupt, nicht geeignet, vor einem Prin- zen zu erscheinen. Ich äusserte etwelche Bedenk- lichkeiten; der Scheick nöthigte aber höflich: doch zu kommen. Ich stund also auf und ging mit ihm. All meine Sache ließ ich auf dem offenen Platze liegen. Der Führer war noch nicht zurück. tascheweg, setzte über Hecken und Gräben ihnen nactz, um ile ;u erhäschen. Damals lachten meine Meisegesellschafter über mein Reißausnehmen, wie ich jetzt über dir Meinung des Moukra. M. D", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Saladtn"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Saladin"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Scheick"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}]}, {"page_label": "Seite 50", "page_text": "50 Ich konnte aber ohne Sorgen gehen, in diesem Lande stiehlt man nicht. Nach einer Strecke Weegs gelangten wir zu einem für hiesiges Land schönen Wohnsitz; es begann schon etwas z\" dämmern, als ich in den Vorhof geführt ward; hier fand ich den Prinzen, geleitet an einem Arm Lurch einen Gesellschafter, und in der andern Hand mit einem Stocke vorsichtig den Weg untersuchend. Ach, ich hätte nicht nöthig gehabt über meinen Anzug zu kümmern! blind war der Prinz! - von Lem jetzt regierenden Fürsten, seinem nächsten Verwandten, ward er, nebst zwey seiner Brüder, geblendet. Weit auf sperrte er die mit einer weißlicht gelben Haut überzogenen Augen; mitten im Auge sah man die Verletzung, welche das glühende Eisen gemacht hatte! Ich hatte schon früher etwas von dieser Geschichte erzählen hören, aber sie war mir gänzlich wieder entfallen; um so mehr wirkte jetzt dieser Anblick unglaublich stark auf mich. Man sagte dem Prinzen: daß ich da sey. Er bewillkommte mich freundlich; er sprach etwas türkisch, uud eS that mir unaussprechlich leid, nicht besser in dieser Sprache bewandert zu seyn : denn der Stoff zu interessanter Unterhaltung mangelte nicht, wohl aber die Worte. Er ließ mir ein in der Türkey übliches Getränk, von Zucker, Citro-", "entities": []}, {"page_label": "Seite 51", "page_text": "neu und Nosenwasser vermischt, reichen. Seine Phusiognomie war empfehlend; sanfte, liebliche Züge herrschten darin vor; die Augen schienen blau gewesen zu seyn. Er mochte kaum fünf und zwanzig Jahre zählen. Er war gesprächig; und seine Unterhaltung verrieth Kenntnisse und Bildung. Ich wollte mich späterhin verabscheiden, aber ich ward von ihm genöthigt/ zum Nachtessen zubleiben, ES geschah unter einem Baume. Die Mahlzeit war nicht luxuriös; sie bestund aus sechs bis acht Gerichten, nach Landesart bereitet und genossen - ohne die bey uns üblichen HülfS- Mittel von Messern , Gabeln, Löffeln und dergl. Er brach von der ersten Blatte - Reis in Reblaub gewickelt und gebraten - ein Stück in zwey Theile, bot mir eines und genoß selbst das andre; ich könnte aber nicht sagen, daß ich nur einen Bissen ruhig geessen hätte - immer sah ich in die weit offenen, todten Augen, und daö Bedauern mir diesen\" armen, blinden Manne raubte mir Ruhe und Appetit. DeS Gesichtes beraubt, sucht er Zerstreuung in der Musik; er selbst blies eure Gattung Klariuec; dann ließ er die Violine kommen. Die beliebte Ballade: \" Marlborough zieht fort zum Kriege rc. \" *) war *) \" KtLrIbormi§K vat ctc.\" Die Worte \"lud sogar l!i das Araduche übersetzt.- und oft hört man in dieser Gegend dieß Lied. D 2>", "entities": []}, {"page_label": "Seite 52", "page_text": "52 sein Hauptstück. Ich habe schlechterdings keine Kennt- niß von der Tonkunst, sollte also auch nicht urtheilen , aber ich glaubte, nie etwas auf diesem Instrumente gehört zu haben - wo ich mehr berechtigt gewesen wäre, die Ohren zu verhalten, als hier l Leid that es mir, zu beobachten: dass die Anwesenden sich Gewalt anthun mußten, das Lächeln zu verhalten. Einer seiner Gesellschafter wünschte meinen Uhren- schlüssel zu haben; ich äusserte, daß ich solchen nicht weggeben könnte; in Rücksicht aber, daß er zum Gefolge des Prinzen gehöre, soll e§ geschehn; ich sagte also den Preis. Der Prinz nahm seine goldene Kette von der Uhr und bot mir sie als Tausch; sie war altmödig, aber doch vom doppelten Werthe des > Schlüssels; ich wußte nicht, daß dieser Kauf dem Prin- zcn galt, und war in Verlegenheit die Kette anzunehmen; man verdeurete mir aber, daß es der Prinz übel nähme, und somit nahm ich sie unter Dankbezeugung an. Diese Kette Saladinö hinterließ ich nachwärrs bey. meiner Abreise dem Erzbischoffe zum Andenken. Die Geschichte dieser drey unglücklichen Brüder, Saladin, Selim und Hasseim verhält sich, wie mir gesagt' ward, so: \"Ihre Geburt schien sie zu Ansprüchen auf die Regierung zu berechtigen; sie wurden durch ihre Minister geleitet, und verhiel- tcn sich, ihrer Jugend wegen, ganz ruhig- Al-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Saladinö"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Saladin"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Selim"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Hasseim"}]}, {"page_label": "Seite 53", "page_text": "53 aber der jetzt regierende Fürst die Sache entdeckte , bemächtigte er sich der Münster und Prinzen, brachte jene sogleich uinS Leben, diese nms Gesicht! Sie sind so viel als gefangen, und dürfen sich nie verehlichen. Vor etwa fünf Jahren wurden diese zwanzig bis fünf und zwanzig jährigen Jünglinge geblendet- Den jetzigen Emir Ubscher rühmt man als einen guten Christen; '*) er soll täglich zwey Messen halten lassen. Ich sagte aber dem Erzbischoffe, dass, wenn er auch zwanzig halten liesse, ich für solch ein Chri\" stenthum dankte! Er zuckte die Achseln und äusserte: \"wir wären in der Levante, wo dergleichen Auftritte nicht ganz fremd seyen. \" Des Erzbischoffs Familie selbst litt indessen bey diesem Vorfalle sehr, da sie Parthie für die drey Bruder genommen hatte: sie ward beynahe um ihr ganzes Vermögen gebüßt. Als ich in Daxaoun wieder.ankam, rief mir alles freudig entgegen; eS war des Grüßens kein Ende ! Aber, o, mein Hauä ! es war ganz mir Seidenwür- mcrn angefüllt. - kein Platz mehr für mich darinne, Scheick N oufe l, so hieß der Vater des Erzbischoffs, und seine beyden Söhne boten mir freundschaftlich ihre Wohnungen zum Aufenthalte an. Ich mußte *) Er ist es jedoch heimlich, da es die Pforte nicht wissen darf. x", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Emir"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ubscher"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Levante"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Daxaoun"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Scheick"}, {"prediction": "I-PER", "word": "N"}, {"prediction": "I-PER", "word": "oufe"}]}, {"page_label": "Seite 54", "page_text": "54 \"oihgednmgen wohl eine annehmen, und wählte die von dem älter\" Sohne, Germanos. Das HauS war eigentlich elend und nicht viel besser, als das meinige, aber die Lage entzüekeud! Es lag beynahe auf dem Gipfel des Berges - an einige Felsblöcke hingeklebt. Selten wird man eine reizendere, aus- gedehntere AnSstait finden ; es war die schönste von Daraoun! Zwanglos lebte ich bey meinem Wirthe, diesem Originale von Wildheit und Unordnung, der aber damit die höchste Gutmüthigkeit verband. Er war nnverbeurathet, und wirthschaftete ganz allein und vollkommen nach seiner Laune innert die, sen vier Mauern. Nur des Morgens kam eine Magd zur Besorgung der Kocherey, und ging des MendS wieder heim. \"Ob ich essen wolle?\" hieß es oft Morgens um neun Uhr; ich äusserte dann, daß es ja noch nicht Zeit sey, und noH lange daure bis Mittag. \"Ev was Mittag! man ißt hier wennS einem gelüstet!\" So ward oft dreymal in einem Tage aufgetischt; oft auch nur einmal; wer da war, setzte sich auf den Boden und leistete Ee. feilsch aft. 2) Nl'chtder Küche, denn bler, wie schon bemerkt, weiß man nich-l., wa\" dieses ist; beym schönen Wetter kocht man unter freyem Himmel, bey schlechtem in dem sogenannten Wohnzimmer.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Daraoun"}]}, {"page_label": "Seite 55", "page_text": "GermanoS schlief unter einer Gattung Laubcr. Hütte am Vorsprung des Hauses; ich - im Hause, in Gesellschaft von hunderttausend Scidemvürmern; -och störte mich das Krabbeln derselben nicht, wie ich Anfangs befürchtete. Ich hätte also auch können in meiner öden Wohnung verbleiben, aber der Besitzer derselben hätte es nicht eingegangen; man hatte dem Manne damit warm gemacht, daß man ihm sagte: seine Seide würde nicht gerathen, weil er einen Unchristen in seinem Hause beherberge. Pater Vinzenzo machte ihm bittere Vorwürfe, daß er einen Engländer in seinem Hause dulde, und pro\" phezeyie ihm nichts Gutes. Der Mann sagte mir dieß selbst. Meine Stiesel waren so übel beschaffen. daß ich auf der Rückreise genöthigt war, immer zureiten, weil ich zu Fuße nicht mehr darauf gehen konnte; ich gab sie einem Schuster der Gegend zum Ausbessern ; aber - sieh da! einen Handgroß schwarzen Fleck auf dem einten, \"nd aufm andern einen rothen hingepflastert, erhielt ich sie zurück. Der Mann mußte es geahnet haben, daß ich ein Fabrikant, und somit ein Liebhaber vom Farbenspiel war. Um diesem für dermalen abzuhelfen, traf ich die nöthigen Maaßregeln, und, zufolge Hüls uud Rath der Ehe-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "GermanoS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Hütte"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Vinzenzo"}]}, {"page_label": "Seite 56", "page_text": "56 mir, nahm ich Las Tintenfaß/ und Atttalgre den rothen Fleck mit dieser Ingredienz ; am folgenden Morgen zeigte sich eine barmontrcnde Nuance zwischen den beyden vorher sehr unharmonischen Fleckem Schon den ersten Tag nach meiner Rückkehr von Balbeck/ kam Loustonau zum Besuche; er kam von ganz andrer Seite her/ als gewohnt/ und erzählte mir nun: wie auch er von Charissa seit acht Tagen weg sey ; \" die religiösen Funktionen / womit Pater Vizenzo ihn fortdauernd gepeinigt/ noch mehr aber das tägliche Hadern und Zanken / hätten ihn endlich ermüdet und fortgetrieben, er habe ihm zum Ab. schied gesagt : \"Vous ns rester plus gu'\" Zeux au couvent. Vou8 - et le cocg, - l'uu criers xenäsnt 1e jour et I'aucre äs nuits\" 7 . Geschrieben in Salonichi. Vor meiner Abreise war die ganze Gegend von den überall angepflanzten Maulbeerbäumen ziemlich grün. Morgens und Abends wimmelte es darunter von Mensche\", welche Blätter. pflückten. Jetzt nahte die Zeit der Verwandlung der Raupen / und nach drey bis vier Tagen erkannte man die Gegend beynahe nicht mehr. Alles Grüne ward weggeschickt-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Balbeck"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Loustonau"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Charissa"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Vizenzo"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Salonichi"}]}, {"page_label": "Seite 57", "page_text": "57 ttrr> und nur der Stamm und wenige Hauptäste kahl gelassen, damit neue Blätter trieben, zur Fütterung der Kühe im Herbst. Dieser nützliche Baum erhaltet dieses Land, rmd ohne ihn bleibt die Gegend unbewohnt und wüste. Es giebt kein Haus in dieser Gegend, das nicht für diesen Erwerbszweig aufs bequemste eingerichtet wäre, um ja denselben mit der möglichsten Vollkommenheit zu betreiben und zu bearbeiten. Eines Morgens frühe ging ich mit GermanoS zum Erzbischof nach Baklusch; der Weg führte un- weit dem Sorianer-Kloster vorbey. Hier lag eine große, todte Slange - ein junger Vogel, den ste im Leib hatte, noch, ganz und unversehrt neben ihr. Am folgenden Tage , als ich LouS