{"_id": "oai:www.e-rara.ch:10942415", "doi": "10.3931/e-rara-35573", "title": "Nouveau voyage autour du monde", "authors": [{"gnd_id": "http://d-nb.info/gnd/118670956", "name": "Dampier, William", "life_dates": "1652-1715", "role": "aut"}, {"gnd_id": "http://d-nb.info/gnd/1037596102", "name": "Marret, Paul", "life_dates": "-1710", "role": "prt"}], "years": [{"type": "start", "value": "1698"}, {"type": "end", "value": "1701"}], "resource_type": "text", "text_links": [{"page_label": "Seite 1", "page_text": "I àà^à K mm •ic£.'. ■>?' á i ' <j\\ ' • ii -,'v iiv.' ;ìí¥ * ■ $*\"• * ■ - ■ .\"•*%** V v :V- v ^í® Sî \";. : -,", "entities": []}, {"page_label": "Seite 2", "page_text": "<ì LEGAT des fll \"\"\" I 11 Moutperreux. aw\"í\"mí\"îí\"\"i", "entities": []}, {"page_label": "Seite 3", "page_text": "I p i \\", "entities": []}, {"page_label": "Seite 4", "page_text": "", "entities": []}, {"page_label": "Seite 5", "page_text": ";.ç-àí;vîî w*&-", "entities": []}, {"page_label": "Seite 6", "page_text": "", "entities": []}, {"page_label": "Seite 7", "page_text": "", "entities": []}, {"page_label": "Seite 8", "page_text": "mm •MM 'MM Mààtz- wm> •paa êLi MM \"S\"U £K WK SSBS^OJ wm WM? HlSiï! WW- ---& WVM ?MWW ( 4 ; P", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Mààtz"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "WVM"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "MWW"}]}, {"page_label": "Seite 10", "page_text": "SUPLEMENT VOYAGE AUTOUR DU MONDE. Contenant une Description i'nstihin > ville de Sumatra \" du Royaume de Tonquìn Sc autres Places des Indes, Sc de la Baye de Campéche. Où il est traité des difFerens Terroirs de tous ces Pais.de leurs Ports, des Plantes, des Fruits, & des Animaux cju'on y trouve:de leurs Habitans,dc leurs Coutumes,de leurReligion,de leur Gouvernement,de leuiNegocc &c. avec- un TRAITE' des VENTS Qui règnent dans toute LA ZONE TORRIDE. Enrichi de Cartes & Figures en 'Taille douce. TOME III. Par GUILLAUME DAMPIER.\" ^ ' î P î A AMSTERDAM, Chez ' Paul Marre t , Marchand Libraire dans lc Beurs-stráat à la Renommée. M. D C C I. W", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "SUPLEMENT"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VOYAGE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sumatra"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Royaume"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tonquìn"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Indes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "la"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Baye"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Campéche"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "LA"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "ZONE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TORRIDE"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Enrichi"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Cartes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "GUILLAUME"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DAMPIER"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "AMSTERDAM"}, {"prediction": "B-PER", "word": "'"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Marre"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "t"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Marchand"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "D"}, {"prediction": "I-PER", "word": "I"}, {"prediction": "I-PER", "word": "W"}]}, {"page_label": "Seite 11", "page_text": "r ^ESELLSCHVFT \"IRlCl!", "entities": []}, {"page_label": "Seite 12", "page_text": "PREFACE. D Ans la Préface de mon premier Volume, j'ai rendu compte à mon Letteur d u dessein, de la méthode & du stile que j'y ai suivi , ôc que je me pro- pesois dans la Relation de mes Voyages: de sorte qu'il ne me reste qu'à l'entrete- nir de ce second Volume. Je n'ai pas cru y devoir observer à tous égards ma premiere Méthode, & je l'ai divisé en trois Parties , à cause que les matières, dont il traite, diférent beaucoup entr' elles, soit par r a port au tems, ou à quelques a'utres circonstances : mais je l'ai toujours retenue en ce que chaque Partie est divisée en plusieurs Chapitres , afin* qu'il y eût quelque uniformité entre les deux Volumes. La premiere Partie contient la Relation que j'avois promise de mes Voyages à'Aehin , qui est dans Piste de Sumatra , en divers endroits* des Indes ■ Orientales , & dont je n'avois pas donné' le détail jusques ici r pour les raisons- alléguées dans mon premier- Volume* ■ Mais je m'aquite aujourd'hui de ma pa- 1 - rôle avec usure, puis que j'accompagne^ mes propres oblervations-, fur tout à- Pégard áe.Tonquin , * ' qu.es ^", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "PREFACE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Piste"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sumatra"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Indes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tonquin"}]}, {"page_label": "Seite 13", "page_text": "P R E F A C E. ques Anglais , qui ont fait un long séjour dans ce Royaume. Je fuis très-convain- cu moi-même de leur capacité & de leur bonne foi , qualités requises pour des choses de cette nature : & mon Lecteur suroît eu la satisfaction de savoir à qui il est redevable de plusieurs de ces Remarques , s'ils avoient bien voulu me permettre de les nommer : Cependant j'ai. presque toujours distingué avec soin ce que j'avois vû moi-même ,, de ce que j'avois apris fur le raport des autres. Cette Partie est un Sucement du premier Volume , St je puis ajouter qu'ellc rend complet le Voyage autour clu Monde. La seconde Partie contient PHistoire de ce qui se passa durant le séjour que je sis à la Baye de Campcche , soit en qualité d'Associé avec les Coupeurs de bois de teinture, ou de Négociant avec eux. Mon Lecteur verra bien d'abord que ceci précede mon Voyage autour d u Monde j c'est ce qui m'a conduit à remonter si haut , & à parler de mon premier engagement â cette maniéré de vie errante Sc vagabonde. Pour ce qui regarde la Description que j'y donne de Campécbe., des Pais voisins d U Jucatan Lc à", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Anglais"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Baye"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Campcche"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "U"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Jucatan"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Lc"}]}, {"page_label": "Seite 14", "page_text": "P R E F A C E: de la Nouvelle Espagne , & c. je renvoyé mon Lecteur à l'Ouvrage même. La troisième Partie est une Relation des Vents, des Saisons, desTempêtes, Lc des Marées qu'il fait autour du Monde , & en particulier des Courans de la Zone torride ; ce qui peut servir à perfectionner la Navigation , èc cette Partie de l 'Histire naturelle , qui traite de ces Matières. C'estun précis de ce que j'ai remarqué moi-même, ou de ce que j'ai apris des autres fur ce sujet, dans les longues courses que j'ai faites fur Mer : 8c quoique je n'aye pas manqué de parler de ces fortes de choses, dans le corps de la Relation de mes Voyages, lorsque l'oc- casion s'en est présentée -, j'ai crû néanmoins qu'il étoit à propos de les ramasser toutes ensemble dans un Discours méthodique , & de traiter de chacune à-part, afìn qu'on les puisse voir tout de fuite, fans interruption. Pour rendre même plus intelligible ce que j'en raporte , j'ai mis une Carte Géographique à la tête de la première Lc de la seconde Partie, & deux au commencement de la troisième, qui traite des- Vents Lce, afinquela variété des Vents allier fût en quelque manière représentée à la vûë,£c que le Lecteur se trouvât moins em- * 3U- barrasse;", "entities": []}, {"page_label": "Seite 15", "page_text": "PREFACE, barrassépar la multiplicité des noms, qui marquent les différents Rhumbs de la Bousiole, ou des autres termesqu'ilm'a falu employer dans un Discours de cette nature. Ces deux dernieres Cartes contiennent la Zone Torride , & autant de Pais versl'un & l'autre Pôle, qu'il m'ensaloit pourl'execution de mon defiein. Leur plan difére de celui des Cartes communes , en ce que pour représenter d'unefeu- le vûë l'Ocean Atlantique Ôí la Mer du Sud, !a division des Hémisphères n'est point faite au premier Méridien, à compter du Pic de Tettariffe-y. ni au Zso. degré , suivant l'usage ordinaire , que j'ai iuivi dans la Mappe-monde, qui est inférée à la tête de mon premier Volume; mais je les ai divisez au 3 00. degré ; quoi que j'aïe retenu la Graduation ordinaire de l'Equateur, à la prendre du Méridien qui paslè aux Canaries , ou au Cap Fer d. Mais à propos d' Océan .Atlantique , il est nécessaire d'avertir mon Lecteur, que je ne comprens pas feulement fous ce nom* la Mer Septentrionale y mais tout ce vaste: Océan qui est de Tun ôc de l'autre coté: de l'Equateur, entre Y Europe & P Afrique d'un coté, & Y Amerique dc l'autre. Si. Tou rné demandoit pourquoi je prens cette..", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Atlantique"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sud"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pic"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tettariffe"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Canaries"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Fer"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "d"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "'"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Atlantique"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Mer"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Septentrionale"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Océan"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tun"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "l"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Tou"}, {"prediction": "I-PER", "word": "rné"}]}, {"page_label": "Seite 16", "page_text": "PREFACE, te liberté, je croi qu'il me sufiroit de ré* pondre que j'avois besoin d'un terme général , qui designât tout cet Océan entier , Lc que je n'en ai point trouvé de plus commode que celui-là. Mais pour en donner une raison plus solide, j'ajou- terai que si la découverte d'une Mer, au Sud de l'isthme de Darien ou des Côtes de Mexique , a été une raison suffisante pour étendre le nom de Mer du Sud à tout cet Océan le plus vaste du Monde quoi qu'elle soit plûtôt à l'Oiiest de tout le continent de M Amenque •,.£%.{ pour le moins autant de droit de donner une. signification, qui n'est pas de beaucoup si générale , au nom de Mer Atlantique que d'autres ont étendu depuis long-? tems à une si grande partie de l'Ocean, si éloignée de ses premieres bornes, qu'on avoir d'abord renfermées dans le voisinage du Mont Atlas, ôcles Côtes de la Mauritanie. Jc íai bien que l'étendue-de; cet Océan, qui est au Sud du Fleuve Niger ,, portoit ordinairement le nom de. Mer d'Ethiopie} mais. je ne voi pasqu'il y. eût de bonnes raisons pour en user de. même: Car quoi que les Anciens apel- lasient du nom d 'Ethiopie^ toutes les parties Méridionales de ì'Afrique , jusques à * 3;. l'uncï", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Océan"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Darien"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Mexique"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sud"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Océan"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "M"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Amenque"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Atlantique"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mont"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Atlas"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Côtes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "la"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Mauritanie"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Océan"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Fleuve"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Niger"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "ì"}]}, {"page_label": "Seite 17", "page_text": "PREFACE. Fune Lc l'autre Mer ; cependant à ce compte-là , on suroît dû laisser le nom commun d t Mer d'Ethiopie à l'Ocean , qui est de chaque côté du Cap de Bonne Espérance. Et si l'on veut resserrer la signification de ce nom, pourquoi le donner plûtôt à la Mer qu'on trouve à l'Oiiest de l' Afrique , qu'à celle qui répond à sa côte Orientale, puis que cette derniere aproche bien plus de l' Ethiopie interieure , proprement ainsi nommée, aujourd'hui Y Empire des Abisfws , & qui par conséquent de- vroit plûtôt avoir le nom de Mer d'Ethiopie ì Auffi me suis-je hazardé à l'apeller de ce nom dans mon premier Volume pag. jop. £c 50 6. où je l'ai confondue avec la Merdes Indes , fous laquelle est compris tout l'Ocean , depuis ia côte Orientale à'Afrique jufqu'aux Isles les plus éloignées des Indes Orientales , la Nouvelle Hollande & la Nouvelle Guinée ; encore que l'étenduë qu'on donne ordinairement à la Merdes Indes , soit beaucoup moins grande. Quoi qu'il en soit, j'ai trouvé à propos d'emploier des termes, généraux; Ôt ces trois noms d 'Océan Atlantique r Indien Sx. Méridional me fervent pour marquer tout le circuit de la Zone Tomde , ôc les autres endroits de ces Mers, dont j'avois occasionne parler.. J.'aii", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "PREFACE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "d"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Bonne"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Espérance"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "l"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Empire"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "des"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Abisfws"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "d"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Merdes"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Indes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "côte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Orientale"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Indes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Orientales"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Nouvelle"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Hollande"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Nouvelle"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Guinée"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Merdes"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Indes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Atlantique"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Indien"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tomde"}]}, {"page_label": "Seite 18", "page_text": "PREFACE. J'ai ajoûté à la fin de ce Volume un Indice général de tous les deux ; Sc je n'aurois pas publié le premier fans y en mettre un , si je ne l'avois réservé pour celui-cy, afin qu'on n'eust pas rembarras de feuilleter deux Alphabets. C'est ainsi que le Suplement, que je m'étois propoié de donner au public, est devenu lui-même un Volume auífi gros que le premier. Malgré tout cela, il y manque une Partie que j'avois résolu d'y ajouter, c'est-à-dire la description des Côtes Méridionales de YAmerique^ tirée des Livres des Pilotes Espagnols , Stc. J'avouë de bonne foi que mon dessein étoit de l'inferer dans ce Volume j mais outre la fecheresi'e de cet Ouvrage , la peinequ'ilyauroitd'en venir à bout, Sc le peu de loisir que j'avois pour cela, j'en ai tout-à-faìt perdu l'envie, lorfqu'après avoir examiné la chose de plus près, j'ai trouvé que ces Relations St ces Cartes se contredisent en plusieurs endroits, St qu'il y. a même des particularisez, qui font des erreurs manifestes , contraires à l'expé- rience que j'en ai moi-même. Cependant avec tous ces défauts, elles peuvent être fort utiles à ceux qui navigent dans ees quartiers-là , 5 parce qu'elles font: exaétess", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "PREFACE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "YAmerique"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Espagnols"}]}, {"page_label": "Seite 19", "page_text": "PRE F A C E. exactes pour l'essentiel : mais j'ai eu de la répugnance à entreprendre un Ouvrage de cette nature, oà. il n'y auroic presque autre chose à faire qu'à corriger des erreurs , fans pouvoir éviter même d'y en laisser encore un plus grand nombre* Peut-être qu'il se trouvera d'autres personnes , qui auront plus de tems St de moïens pour y reiiísir ; St que de nouvelles découvertes leur pourront donner de plus grandes lumières pour se conduire dans ce Labirínte. Pour moi il me lu- fit j qu'à cela près, j'ai taché d'éxecuter le mieux qu'il m'a été possible , ce que-; j'avois promis au Public,", "entities": []}, {"page_label": "Seite 20", "page_text": "TABLE k DES ; CHAPITRES ;r Contenus dans le III. Volume ^ I. PARTIE O u Suplemcnt du Voyage autour du Monde. Chap. I. Voyage de F Auteur d'Achxn à Malacca b^Tonquin. Chap. II, État naturel de Tonquiïi. Chap. III. De ses Habitons, de leurs Coutumes^ Religion , Commerce Chap. IV. De son Gouvernement , du Roi, de la Milice & de s Mandarins. Chap. V. Voyage de Tenan. l'tuteur va par terre t iCachao. Ses lAvantures. Chap. VI. Son retour de Tonquin, avec quelques particularités de Cambo-iia & ]3cn- couli , & fin arrivée à Malacca & à A- chin. Chap.", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "B-PER", "word": "F"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Malacca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tonquiïi"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "iCachao"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "A"}]}, {"page_label": "Seite 21", "page_text": "TABLE DES CHAPITRES. Chap. VII. Description eTAchin ; son Etat naturel if politique , ses Coutumes , son Negoce , se s Guerres Civiles f c. Chap. VIII. Second Voyage de Malacca : Description de ce pais. Chap. IX. Retour de l'^Auteur k Achin ; son Voyage au Fort St. George , f de là k Bencou- li : Description de Bencouli. -II. PARTIE Tom. Ill, Voyages de Campéche. Chap. I. Premier Voyage de P tuteur k Cam- péchc,yò\" retour. Description du Jucatan, des Alcranes f de Pise de Pincs. Chap. II. Second Voyage à Campéche. Description de la côte' de l'Est de Campéche ; ses Vendables , ses Saisons, Animaux if c. Chap. III. Etat des Coupeurs de bois de Campé- _ che, Chase des Boeufs if c. Chap. I V. Description de la côte de VOftefi de Campéche, ses Indiens, Vaches montagnardes if c. Chap. V. Continuation de la même Description de la Côté de POâest de Campéche if de la Nouvelle Espagne. Retour de P Auteur en Angleterre,", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "CHAPITRES"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "eTAchin"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Achin"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "St"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "."}, {"prediction": "I-LOC", "word": "George"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Bencou"}, {"prediction": "B-PER", "word": "II"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ill"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jucatan"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Pise"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Pincs"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Campéche"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "VOftefi"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Campéche"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Campéche"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Angleterre"}]}, {"page_label": "Seite 22", "page_text": "TABLE DES CHAPITRES Conrenus dans le TRAITE DES, VENTS, Discours des Vents , 'Tempêtes , Saisons , Marées , Î3 5 Courans de la ZONE TORRIDE. Chap. I. DuVcnt de Mer A Usé, General ou V ?- ritable , croisant la Ligne, &c. *• Chap. II. Des Vents Alifés des Côtes, if. Chap. III. Des \\Vents variables & des Mon- sons. *9- Chap. IV. Des Brises de Mer & dsTerre ordinaires t 2 . 8 . Chap. V. Des Brises particulières , & de effets des >kî", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "ZONE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TORRIDE"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "B-PER", "word": "I"}, {"prediction": "I-PER", "word": "DuVcnt"}, {"prediction": "I-PER", "word": "A"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Usé"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "\\"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "variables"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "&"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Mon"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}]}, {"page_label": "Seite 23", "page_text": "TABLE DES CHAPITRES. des Vents. Vents de Summasenta ; Brises de Carthagene , Copogaios , Teneros, & Hermatans. 45, Chap. VI. Des Tempêtes, des Vents ou Tourbillons de Nord, Sud , Ouragans, Tyfons, Monsons, b 5 Eléphants. 58. Chap. VII. Des Saisons de l'Année ,duTems, de s Pluyes des Tornados. 71. Chap. VIII. Des Marées & Cour ans. 8z. Chap. IX. Description du pays de Natal dans F Afrique , son produit & ses Negres. 99.", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Carthagene"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ouragans"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tyfons"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Monsons"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Eléphants"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Marées"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "&"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Cour"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "ans"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chap"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Natal"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Afrique"}]}, {"page_label": "Seite 24", "page_text": "", "entities": []}, {"page_label": "Seite 25", "page_text": "M-orSadfie cL' Or KCcipus Stnhull Cairte", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Sadfie"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Stnhull"}]}, {"page_label": "Seite 26", "page_text": "Pag. t VOYAGES â *-*4 s?f múm. ââH ìttetà^êx ìaí/iMr a^ys D E L'AUTEUR, à Achin , Ville de Sumatra , à Tonqum , & à d'autres places des Indes Orientales. PREMIERE PARTIE. CHAPITRE I. Liaison de ce Discours avec ìe Voyage autour da Monde. Départ de l 1 Auteur d'Achin , qui est dans Piste de Sumatra , avec le Capitaine Weldon. Ltur route le longdu, détroit deìsiLx- lacca , Pulo Nuttée, & autres Jflcs. Rivière & Royaume de íhor. Pulo Orocjj 5 Pu- , lo Timaon ; on y trouve des 'fortués vertes. Pulo Condore. Bas fonds de Pracel , rivìere de Cambodia, ciste de Champa, Pulo Canton. Cochinchinois, Pulo Champeílo, ri- Tom. II! A viere", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "D"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "E"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "L"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Achin"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Ville"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sumatra"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tonqum"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Indes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Orientales"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "PREMIERE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "PARTIE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Piste"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sumatra"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Weldon"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "deìsi"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Lx"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pulo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Nuttée"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rivière"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "&"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Royaume"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "íhor"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pulo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Orocjj"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Timaon"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Pulo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Condore"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cambodia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pulo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Canton"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Champeílo"}]}, {"page_label": "Seite 27", "page_text": "z VOYAGES viere & ville de Quinam. Huile de Marsouins f f de \"Tortues. Ceux qui échapent du naufrage font ordinairement arrêtez, dans la Cochinchine Í5 1 à Pcgu. Bois d'Aguala vient de la Baye de Siam. Baye Tonquin. Ifle d'Aynam if autres Iftes. Rokbo une des branches de la principale riviere de Tonquin. Jfedes Pêcheurs. Riviere de Domea , l'autre branche. Sa barre & f m entrée.Montagne de l'Elephant. Ifle des Perles, Pilotes de Batsha. Ils montent la riviere de Domea. Domea , Jes Jardms , & les Hol- landois qui demeurent dans cettte Ville. Ils íaif 'ent leurs vaifèaux k l'ancre au dejfus de Domea, où les habitans du pays bâtissent une petite Vide. Ils vont k la Capitale dans des Chaloupes du pays. Riviere à? pays d'alentour. Mendiant lépreux. Hean Ville considérable. II y a des Chinois. Le Gouverneur ; Embarquement Çff Marée. Ils arrivent à Cachao capitale de Tonquin. Eux qui liront la Relation que j'ai ÎSsM faire de mon ybyage autour du -Monde , s'apercevront aisément, fy-J que je n'entre dans aucun de'rail des ípK courses que j'ai faites d '-yichin dans ì'ïfie du Sumatra , à Tonquin, MaUcca , le fort Saint George & Batcculi , & que je n'en donne pas la description que je m'érois proposé. Je ne fais que les y nommer en passant; mais je vais présentement en parler d'une maniéré plus distincte & plus e'tenduë. Mais pour garder Tordre des terris , il est bon que mon Lecteur íc ressouvienne que lorsque je partis (a première fois d'c^â\" , c'e'roirpout aller à Tonquin avec le Capitaine lleldon , vers le mois de Juillet I6S*.", "entities": [{"prediction": "B-ORG", "word": "Tortues"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cochinchine"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pcgu"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Siam"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Baye"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "I-PER", "word": "d"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rokbo"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Jfedes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Pêcheurs"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Riviere"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "de"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Domea"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Montagne"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "l"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Domea"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Domea"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Jes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Jardms"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Hol"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Domea"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "d"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Mendiant"}, {"prediction": "I-PER", "word": "lépreux"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Hean"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ville"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cachao"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "capitale"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sumatra"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MaUcca"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Saint"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "George"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "&"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Batcculi"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "B-PER", "word": "lleldon"}]}, {"page_label": "Seite 28", "page_text": "3 AUTOUR DU MONDE. i\"8îî. comme je l'ai dit dans la pag.du Volume. j'y ai représenté uneoudeux pages auparavant , Pétât misérable où nous fumes réduits, mes compagnons & moi, par les fatigues que nous essuyâmes , dans nôtre trajet de Nicohtr à eAchin. Quelque foible néanmoins que je fufle, je ne lais- sai pas de tenter quelque expédition , Sc de tn'occuper d'uue maniéré á pouvoir fournir honnêtement à mon entretien. Le Capitaine Weldon vint toucher à tAchin ; poury vendre lesEìclavesqu'ilavoitamenez du Fort Saint George ; c'e'toit ion chemin pour palier le détroit de Aíalacca, 8c pour le rendre à Toryum , où il alloit. Jeus par là occasion de faire ce voyage, où il m'invita fort honnêtement, & je fus d'auiant plus porté à 1 entreprendre, qu'il y avoit nn fort bon Chirurgien fur Ion bord , Sc que j'avois besoin de ses avis. Ce fut auífi cette considération qui détermina Mr. Mail mon ami à nous suivre, outrequ'il avoit résolu de faire ce même voyage, & qu'il se trou- voit alors dans un état pire que le mien. D'ailleurs Je Capitaine ííf/\" 0 Mmepromic, qu'il acheteroit une chaloupe à Tonquin, dom il me donneroit le commandement pour aller de là negocier dans la Cochinchine , à Champa , Cambodia , & quelques autres pavs voisins. Comme il n'y avoit presque personne de nôtre nation qui eût entrepris un semblable commerce, il y avoit sujet d'espeter , qu'on pourroit en retirer un profit considérable. Cependant ce projet n'a- homitàrien. Le.Capitaine Weldon ayant terminé ses afaires à Achin, je palTai avec lui le détroit de Malacca , & nous arri vantes bien-tôt à h Ville de ce nom. Je de - vrois présentement saireia description de cette Ville & de ion Pays, mais j'aurai dant la fuit te une occasion plussavorabled'en parlet. Nous trouvâmes ici 1e Cefir de Londre , commandé p.,r le Capitaine Wright , qui venoit-dc Bombay & s'en alloit dans la Chine. 11 s'arréta à A.i-ibccapour faire de Peau & se A z tairai", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Nicohtr"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "eAchin"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Weldon"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "tAchin"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Fort"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Saint"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "George"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Aíalacca"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Mail"}, {"prediction": "B-PER", "word": "ííf"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cochinchine"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Champa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cambodia"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Le"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Weldon"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Achin"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tai"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Malacca"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Pays"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Londre"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Wright"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Bombay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Chine"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "A"}]}, {"page_label": "Seite 29", "page_text": "4 [VOYAGES ' rafraîchir, comme ont accoutumes de faire íes vaisseaux qui passent ce détroit. 11 nous aprit que trois autres vai^jjfaux Anglois avoicnt mouille' ici, & avoienc pris la route de l'Est , dix jours auparavant. Ces trois vaifieaux e'toient venus du Fort Saint George avec le Capitaine ffe/do\" ; mais celui-ci ayant des ì afaires à ^iíhin , ils commuèrent leur voyage , & prirent les devans. Le César fut bien-tôt prêt de remettre à la voile , & partit le lendemain de nôtre arrivée à Mdlueca. Nôtre Capitaine ne connoiflant pas bien la Baye de To\"jmì\", non plus que les gens de son vaisseau, il loua un Pilote Hollandais à Malacca ; Si âpres qu'il eut fini ses afaires, nous mimes à la voile, deux jours aprés le César de Londre . Comme nous souhaitions fort de joindre ces quatre vaisseaux, nous forçâmes de voiles autantque nous pûmes, de sorte qu'ayant un vent d'Oiiest sort, & accompagné de terribles bouíées& de Tourbillons violens, nous les decouvrimes le jour d'aprés; car ils n'avoient pas encore traverse'un passage , qu'on appelle le de'troit de Sincapere. Nous les joignîmes bien-tôt & paíla- mes de compagnie; & aprés avoir navigué environ trois lieues plus avant nous mouillâmes auprès d'une Isle, appellée P\"/o Nuitée, quiapartientau Royaume de íhor. , • Le Capitaine IVeldon fit ici provision de bois & d'eau; & quelques Indiens habitans du pays vinrent à nôtre bord dans leurs Canots. Nous acherames 'd'eux quelque peu de noix de Cocos, du Plantain & du Poisson frais.Nous n'y demeurâmes pas plus dei 4. heures , parce que les autres vaifieaux avoient fait la plus grande partie de leur eau dans les Jfies voisines, avant que nous les eussions joints.\" Car quoi que lesvaiiseauxayentaccoûtumédefaire de Peau , lors I qu'ils sont dans la Ville de Malacca , il ne leur est pas moins ordinaire dé la décharger, vers quelqu'une deces Isles, pour ea prendre de meilleure. Noas *", "entities": [{"prediction": "I-ORG", "word": "Anglois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Fort"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Saint"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "George"}, {"prediction": "B-PER", "word": "ffe"}, {"prediction": "B-PER", "word": "César"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Mdlueca"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "To"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hollandais"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Malacca"}, {"prediction": "B-PER", "word": "César"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Londre"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sincapere"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Royaume"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "íhor"}, {"prediction": "B-PER", "word": "IVeldon"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Peau"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Malacca"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Noas"}]}, {"page_label": "Seite 30", "page_text": "AUTOUR DU MONDE. ; Nous^mimesàla voile lejourd'aprés , & rangeâmes la côtede Malacca: passant ensuite par l'embou- chute de la riviere de Ihot , nouslaillames plusieurs autres Isies à nôtre droite. La rivière de Ibor , passe par la ville de ce nom v qui est la capitale du petit Royaume de Ihor. Ce Royaume est mué dans le Continent de Malacca., Le consiste dans l'extremité ou la pointe, où l'on double ce Cap. 11 est fertile en poivre St autres bonnes denre'es. Les habitans íont Mahométans ; ils ont beaucoup de bravoure, & une extrême passion pour le commerce. lisse font un grand plaisir d'allei fur Mer; toutes les Isies voisines drame,, quelque maniéré des Colonies de ce Royaume , & dependantes de fou Gouvernement. 11s trafiquent lelongdes côtes dans leurs propres vaiíïeaux, & vont en divers endroits dc Sumatra , Malacca , &c. Leurs vaiíïeaux font petits, niais fort commodes; & les Hollandais en achetent une grande quantité à un prix tres modique, & en font ensuite de fort bons vaisseau r Marchands. Mais il les ajustent auparavant à leur maniéré , & y mettent un gouvernail dont les Ihoricns ne íe fervent point, quoi qu'ils entendent rrés bien la marine à leur maniéré, lis font leurs vaisseaux fort pointus aux deux bouts, quoi qu'ils n'en fassent servir qu'uo pour la proue.• Etau lieu d'un gouvernail, ils ont à chaque côié de la poupe, nue efpece de rame fort large > dont ils laissent tomber une dans l'eau à leur gré, félonqu'il faut allerd'un côréoud autre, laissant toujours abatife, celle qui est* opposée auvent. 1 Is ont des barques , qu'ils apellent Vrocs , extrêmement bien travaillées , & d une grande propreté. Nous les appelions des dcmt-Lmes , parcc qu elles s'élevent de chaque bout, au dessus de l'eau , d'une telle maniéré qu'elles ressemblent beaucoup à une demi-Lunc qui a les cornes en haut. 11s en prennent un grand foin, elles vont bien à la A } voile, * T o tbc 'Ltcsrarcl.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Malacca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ihot"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ibor"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "v"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ihor"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Malacca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mahométans"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sumatra"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Malacca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hollandais"}]}, {"page_label": "Seite 31", "page_text": "5 VOYAGES voile, & ils s'cii servent beaucoup clans leurs guerres. Ceux de/W ont fait autrefois tout leur possible pour avoir commerceavec nôtre nation ; Sc je ne ki quelles rai Ions nos gens ont eúës de ne pas negocier avec eux. Les Hollandais y font un trafic tre's considérable, 6 il n'y a pas long-tems qu íls on t fait tout leur possible, pour porter le Roi qui est fort jeune, à leur faire hommage. Entre plusieurs Isles qui sè trouvent au bout du détroit de Malacca, nous passantes tout auprès de celles de P\"lo Oro & de Pulo Timao\"; On touche íou- vent à cette derniere place pour avoir du bois, dc l'cao, &d'autiesrafraichiiícmens; mais pour nous, mous la doublâmes. Emrp plusieurs choies qu* l'on trouve autour de ces Isles, on y volt une grande quart: tite'de Tortues verdâtres, qui font excellentes. • Nous étant enfin débarrassiez de toutes ces Isles, Sc ayant pris Le large, nous allames de conserve, jus- qu'àcequenousvinmesàlavûedeP\"lt) Condore-, où après nous être tendus & avoir parlé ensemble > chacun prit fa route pour le voyage qu'il avoir défient de faire. Le César, & deux autres vaisseaux qui alloient àhChmci prireutlaroutedel'Est, tenant le Sud de Pulo Condors. C'étoit leur meilleur chemin, pour cvíter les bancs de fissile de P racel. Nous & IcSaphlr du Fort Sr. George, commandé par le Capitaine La- cy , primes plus au Nord ; & laissant P ulo Condors à nôtre droite, nous tirâmes vers le Continent, Sc viornes auprès de la rivière de Cambodia\\ Mais la iaiflant aussi à nôtre droite, nous rangeantes les côtes vers PEst , nous tenans près du rivage de Cham- pa: Et étant venus à la pointe qui borne le Sud-Oiicst &la Bayede Tonquirt , nous la doublâmes ; & aptes avoir rangé les côtes du Nord , & Iaiflant toujours Champa à nctre gauche , & les dangereux Bancs dc Pracel à ti. ou 14. lieues, fur noire droite; nous continuâmes nôtre route le long de k côte, justement' au dessous de Pulo Canton, Cette", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "VOYAGES"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hollandais"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Malacca"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Oro"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Timao"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pulo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Condors"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "George"}, {"prediction": "I-PER", "word": "La"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cambodia"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "PEst"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cham"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tonquirt"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Pulo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Canton"}]}, {"page_label": "Seite 32", "page_text": "AUTOUR DU MONDE. 7 Cette Isle est située environ à is. degrez auNord\" Elle est beaucoup srequente'e par ks Cocbinckinois \" dont le pays commence ici autour, & estcontigu au Royaume de Champa.Ccne sont preíque que des pê- cheursqui viennent ici, & leur occupation principale estdefairedel'huilede Marsouins. Car 011 y trouve nue grande quantité de ces postions-1 à > dans de certaines saisons de i'anne'e , Sc c'est alors que ks Cochìn - chinois s'y rendent pour les prendre. Les gens que nous trouvâmes à Pido Condorc , dont j'ai parle' dans le XIV. Chapitre de mon Voyage autour du Monde , dtoient de ces Cochinchinois-là.. Les Tortues auslì qu'ils prennent, sont la plupart emploiées à faire de I huile, que l'on tire de leur graillé: Scilyenauue grande quantité' fur toutes ces cô es. Nous continuâmes nôtre route le long de ce rivage, juíqu'à ce que nous vînmes aux Isles de Champeilo. II íèmb le qu\\Iles ont quelque raport avec C hampa, à cause dut fou de ce mor, qu'onpourroicprendte pour undimijiútif Portugais de Qhampa: Cependant elles sont fïrireessurla côtedela Cochinthii.e , Sc lui apar- tiennent quoi qu'initabitées. I.lles sont au nombre de4. ou ((.éloignées de 4.ou 3. lieues du bord de hl Mer. Chi les a pelle Cbampeilo de la Mar , pour les distinguer de quelques autres, qui font plus enfon- kce'es dans la Paye de Tonqutu , nommées Cham:\\(ìlo de Terra. Ces dernieres íont situées vers le lí.dcgr. 4;. minutes su Nord ; maiseelksdeCsi-ivtpe/so de la Mar, Ibnr environ â 13. degrez 45. minutes Nord. On trouve vis à vis de ces dernieres Isles, dans la ' haute Mer, une riviere large & navigable, qui s'y décharge. La VtlkdeA\"\"amest située íur lc bord de cette riviere , & l'on dir que c'est îa principale du Royaume de Cochinchine. Pour ce qui regarde fa distance de la Mer, la grandeur, seç forces, ses richesses , &c. elles me sont encore inconnues. J'ai follement ouï dire, que ít un vaisseau échoue fur les A 4, côtes.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "is"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cocbinckinois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Royaume"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Champa"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Marsouins"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Pido"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Condorc"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "auslì"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Isles"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Champeilo"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "C"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Qhampa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cochinthii"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tonqutu"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "VtlkdeA"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cochinchine"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}]}, {"page_label": "Seite 33", "page_text": "v; 8 VOYAGES côtes de \"Royaume, ceux de l'équipagequì se sentent & peuvent gagner la terre \" (ont laits esclaves du Roi. C'est ainsi que l'on en u là avec le Capitaine ^ean Titer > qui defesperoit d'obtenir jamais fa liberté. Maisapre's avoir demeuré là lort long-tems, il trouva moyen de se faire counoître au Roi, de forte que lui ayant promis d'y revenir negocier, il le lai fia aller. Je me luis trouve' avec lui dans un de ses vaisseaux, apre'squecetteavantureluifutarrive'e, mais je ne l'ai jamais trouvé d'humeur d'y avoir plus au* cun commerce. Cependant j'ai apiis de ce Capitaine liler & de plusieurs autres que quelque rigueur qu'ils exercent fur ceux qui échapcnrdu Naufrage, il* ont Une passion extrême pour le commerce, quoi qu'ils manquent préfentementde moyens pour le faire valoir. II semble qu'ils tiennent cette passion de quelques Chinois fugitifs, qui s'enfuïreut de devant les 'Tariares, lors qu'ilsconquirent leur pays. Se trouvant bien venus des Cochinchinois , & ayant parmi eux plusieurs Ouvriers, ils aprirent à leurs généreux Protecteurs , diverses sortes d'Arts fort utiles, qu'ils ignoraient tout à fait auparavant. 11 y a beaucoup d'apareiice que cette pratique barbare de saisir tous ceux que le Naufragé jette fur leurs côte;, pourra bientôt être abolie, par rinrroductiou du commerce, qui a même déja fait quelque progrès parmi eux. Car les Marchands de la Cbme entretiennent à présent un petit Negoce avec ces gens là, St ils emportent de clicz eux quelque peu de poivre, de bois d'^íoes , & de celui a' ^gmht , que l'on estime beaucoup pour fa bonne senteur, & dont on fait grand cas dans les autres places des Indes . Ils en aportent aussi du poivre bâtard , qui y croît en abondance. Je n'ai pas ouï dire que les Cochinchinots ayent aucune ilote considérable, maisj'en ai trouvé plusieurs dans leurs Barques ou Chaloupes découvertes, de 4. 5. ou 6. tonneaux; ìlss'occupent fur tout à transporter de la poix & du goudron, de 1 ' Jíle de P nie Condor t , à pêcher", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "l"}, {"prediction": "B-PER", "word": "^"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Titer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Chinois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Naufragé"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Marchands"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "de"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "la"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Cbme"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cochinchinots"}]}, {"page_label": "Seite 34", "page_text": "AUTOUR DU MONDE. y shcr lelongdelacôte&dfTIsle, poursaíre del'hui- lc, & à aller quérir du bois d'signala dans la Baye d© Siam. Au relie je ne saurois assurer si c'est lá que ce bois croît ou non ; J'ai feulement ouï dire que ce n'est. autre choie > qu'un bois flottant que la Mçr jette íur' ce rivage. La coutume de saisir tous ceux que le Naufrage jette fur les ctkes, n'étoir pas moins ordinaire aurrefbis 1 à Pegu qu'elle l'est présenrementdans la Cochinchine i mais je rffc saurois dire si elle y est encore en usage, lis regardent ces gens-là > comme des personnes que- Dieu a conserveesd'uue maniéré particulière, & qu'il a voulu leur envoyer , afin qu'ils les nourriílent & les entretinssent. C'est pour cela que le Roi ordonne à les sujets d'en avoir foin. On n'exige deux aucun travail, & ils ont la libertc' de demander saumoné.. Ilsamaílent par ce moyen dequoi se nourrir Sc Rhabiller. Leshabitansdu paysoot beaucoup de tendresse & de charité pour eux. Mais continuons nôtre voyage. Nous nous éloignâmes un peu de toutes ces Mies, & après avoir côtoyé 5. ou 6. lieuesplus loin nous nous artétamesprécisement du côté du Nord- Est de la Baye de Tonqum. Son entrée d u côté de rOïïest se trouve entre le Sud-Est de la pointe de Champa, qui est située à prés de 1 r. degrez de Latitude Septentrionale; & l'íste d Haimn du côté de l'Est, prés de cette partie de hChtne qui est au Sud- Oiicst. E'Jíle d'fíainan est au 19 degré de Latirudt, Septentrionale ou environ. Cette Isle est assez considérable; elle est bien peuplée, & ses habitans font Chinois. Ils ont des vaisseaux en leur propre, & font un grand commerce lut Mer. J'-ai vû plusieurs dc leurs vaisseaux, quelques-uns de 100. tonneaux, avecuneespécederamelargedesdeux côtés; St d autres semblables à des fonças ordinaires fans ces rames. Mais jette fai absolument rien de leur commerce, que- ce que j'aidit dans mon Voyage auteur du Aionde > - Chapitre VIL qu'ils avoient des huîtres à perles. *- A j Auprès\"", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Siam"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pegu"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cochinchine"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Sc"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Rhabiller"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tonqum"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "rOïïest"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Champa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Latitude"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Septentrionale"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "d"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Haimn"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "hChtne"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sud"}, {"prediction": "B-PER", "word": "E"}, {"prediction": "I-PER", "word": "d"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Chinois"}, {"prediction": "B-PER", "word": "A"}, {"prediction": "I-PER", "word": "j"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Auprès"}]}, {"page_label": "Seite 35", "page_text": "10 VOYAGES Auprès du bout de laBayedeTonga/n, il y a une grande quantité'de petites Isles, dont je parlerai plus au long dans la fuitte, L'entre'ede la Paye semble être fermée par les grands Bancs de P racel , qui s'é- rendenttoutdu long devant elle, laissant néanmoins deux grands Canaux de chaque côté, de sorte que les vaisseaux peuvententrerác sortir par l'un ou parl'au- tre. C'cst pourquoi les vaifleaux mêmequi vont du Détroit d&Malaccíi ou de Sìám à la Chiite-, peuvent aller & venir par ces Canaux sons craindre Tes bancs de fable. LaBayedeToMç\"í\"est large d'environ 30. licuës, dans ía plus grande largeur. On peut y jetrer par tout sort commodément la sonde Lc 1 ancre. Onne trouve dans le milieu , où il y a le plus de profondeur, qu'environ 4 6. brasses d eau. Dans cet endroit la vase y est noire & le sable de couleurdc poivre , mats du côté de l'Oùest il y a un limon mâlé de labié rougeâtre, Outre les Isles dont nous avons parlé ci- dessus, ilyena d autres moins considérables fur la çôte de Cochinchine, mais il n'y en a point qui soit éloignée de plus de 4. ou 5. miles du rivage. II y a aussi dans 1 c sonddela Baye quelques petites Isles, qui sont tout prés du rivage de Toi^kì\". 11 y en a deux qui sont plus considérables que les autres , lion pas pour leur grandeur , mais parcequ'clies fervent de balises pour les deux principales rivières, ou plutôt, pouriesdeux branches de la principale rivière de Tonquin. Une de ces rivières, ou de ces branches, s'apelleRo^so. Elle se décharge dans la Mer tout aupiésduNord Oiiest de la Baye; & son embouchure est environ à ao. degr. 6. min. auNord. Je n'ai jamais été fur cette tiviere, ou pour mieux dire , fur cette branche de la grande rivière , mais on m'a assuré qu'elle n'avoir pas plus de 1a. pieds, d'eauàlon entrée; n aisq'ue son fond est un limon tout d fait mou, & par conséquent trés commode poi ries petits vaifleaux; c'cst la route ordinaire des, Chinois & des Siamois^. Aline", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Tonga"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Détroit"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Malaccíi"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sìám"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Chiite"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "l"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cochinchine"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Baye"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Toi"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "la"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Baye"}]}, {"page_label": "Seite 36", "page_text": "II A U T O U R D CT M Ô N D E, A une lieue, ou environ de l'embouchure de cet- riviere versTOueíts il y a une petite Isie assez éleve'e , apelle'e/' 7 | 2 f dei Pêcheurs. Elle est éloignée de deux miles du bord de la Mer, & l'on y trouve un fort bon ancrage tour autour à 17. ou 18. pieds d'eau. De íortequ'ellen'ertpas feulement un bon indice pour connoître la rivière, mais encore un lieu où l'on peur entrer seurement, & où les vaisseaux peuvent trés commodément jetter l'aiicre, pour fe mettre à couvert, quand ils arrivent là : Sur tout s'ils ne peuvent pas d'abord entrer dans la riviere, soit parce qu'ils ar - rivent dans une saison trop avancée, soit à cause du mauvais temsqui ne le leur permet pas. E autre riviereou branche cil, celle par où nous entraînes. Elle est beaucoup plus large & plus profonde que la premiere. Je ne fai pas quel est son nom particulier; néanmoins je l'apellerai pourladistin- guer de l'autre, la riviere de Domca ; à cause que la premiere Ville considérable que j'ai vue fur son bord , pnrtecenom-là. L'embouchure de cette riviere est á lO.degr. 4 5, min. de Latitude. Elle fe décharge dans la Mer 10. lieues au Nord-Est de Ho/fbo. 11 y a entre ces deux rivières, plusieurs labiés & bas fonds trcs dangereux; qui s'étendent deux lieues dans la Mer ou même davantage. Toute la côte , depuis lìCochrnchine à l'Oùest, jufqu'à la Chine qui est à l'Est, est auísi remplie de basses & de (ables, qui s'avancent néanmoins beaucoup plus en Mer, en de certains endroits qu 'en d'autres. C'est par cette riviere de Domej, que la plupart des vaisseaux Européens entrent, à cause de fa profondeur. 11 y a néanmoins ici une barre large d'en- viron deux miles; & le paílage peut bien avoir dcm. mile de large, ayant des fables de chaque côté. Le 1 Pilotesqui ont le plus pratiqué cette riviere, nous ap 5 prennent que íà profondeur varie selon les diferen* tems & les diveríes faisons. Car en certains teins d\" f année, iln'yapas plus de 1 s. ou 16. pieds d'eau A- é ■ dansi", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Domca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ho"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Chine"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Domej"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Européens"}]}, {"page_label": "Seite 37", "page_text": "I* V O Y A G E S dans la haute Marée, au Jieoqu'en d'autres tems il s'en trouve jul'qu'à i6.o|i17. On dit que les plus hautes Marées sont dans les mois de Novembre, de jDecembre, 81 de'fanvier , lorsque le Mon/ondu Nord icgne; & lesplusbaífcs dans ccui de Mai , defuin, Sc de Juillet, quand le Monfondu Sud a coûts. Mais <je ne faurois entrer dans aucun détail là delíus, n'en ayant aucuneeipctience. Le Canal de la Barre est de fable dur, ce qui le rend beaucoup plus dangereux -, & les Marées remuant Sc transportant le fable , forment divers chemins, toutes les fois qu elles montent & détendent, ce qui augmente encore le danger. C est pourquoi les vaisseaux qui vont là ont ordinairement besoin d'un Pilote pour les conduire. Et s'ils aiment lors que la Marée est baffe, ils font obligez d'attendre qu elle soit haute , avantqu'un Pilote veiitlle se charger de les tirer d'aífaire. La marque de cette riviere est une grande montagne haute L fort étendue dans le pays, que l'on apeîle /'L/e, b.rit. II faut mettre le Cap vers Lette montagne Nord-Ouest quart au Nord; faisant ensuite voiles vers le rivage, vous trouvez moins de profondeur, juíqu'àcequevous veniez á,6. brastes d'eau, Sc alors vous ferez á z.ou 3. miles du pied, ou de feutrée de la Barre, & environ à. la même distance d'une petite Isle, apellée f Jjle des Perler, qu on tient alors le plus prés qu'il se peut au Nord Nord-Est. Ayanrces indices & cette profondeur, vous pouvez jeccer l'ancre & attendre un Pilote. Les Pilotes que l'on prend pour entrer dans cette riviere sont des Pêcheurs, qui se tiennent dans un village apellé Batcha, à l'embouchure de la riviere. 11 est situé de telle maniéré, qu'ils peuvent voir les vaisseaux qui attendent un Pilote, & entendre les coups de Canon, que les Européens tirent souvent, pour faire connoître leur arrivée. C'étoit dans cette rade devant la Barre, à la vûë du pays de i'Eléphant que nous trouvâmes l'Arc en Ciel;", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Mon"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Nord"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Monfondu"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sud"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "la"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Barre"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Lette"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Nord"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Batcha"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Européens"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "i"}]}, {"page_label": "Seite 38", "page_text": "AUUTOUR DU MONDE. ij Ciel de Londre , commande' pat 1 e Capitaine Pool ; lequel e'toit à l'ancre en attendant un Pilote, lorsque nous arri vaines avec le Capitaine Laiy, Le Capitaine Pool venoit tout droit d'Angleterre ; Sc aptes avoir pâlie le Détroit de la Sonde , il avoir mouillé á Satavi\" llavoitdemeuré ici deux ou trois jours avant que nous y arrivaíEons : Mais le teins des hautes Marées aprochant, le Pilote se rendit à nôtre bord, Sc nous palTames fur la Barre tous trois de compagnie, & lors que le flux n'étoit monté qu'à demi, nous eumes 14. pieds & demi d'eau fur Ja Barre. Apres avoir passé la Barre noustrouvames plus de profondeur, & un fond de limon. La riviere a plus d un mile de large à. son embouchure, mais elle s'étrc'cit â. mesure que l'on monte plus haut. Nous eumes un petit vent de Mer assez modéré, quijoint à un trés bon flux \" nous servit admirablement bien, pour aller à Pendrait où nous devions jetter l'ancre. Ayant montéenviron 5. ou 6 . lieues dans la rivière, nous palTames par un Village a pelle Dôme\". C'cst un trés beau Village , & le premier que nous vimes de considérable pendant que nous fumes fur le bord de cette riviere. Hess situé à la droite de la rivière eu montant, Sc il en est si prés qucla Marée baigne quelque fois les murailles des maisons. Car ici elle hausse & baisse de 9. ou r o. pieds. Ce Village peut bien avoir 100. maisons. Les vaíílcaux Hallandois qui trafiquent ici, íe tiennent toujours dans la riviere devant ceVilIage-, & les Matelots Hellundois qui y repassent tous les ans en revenant de BjMvw, sont fort bons amis de ceux du pays, & y ont autant de liberté qu'ils en íauroient avoir dans leurs propres maisons. Car les Toiujuìnois íom en général son sociables, fur tout les gens de métier St les plu, pauvres du peuple. Mais j'en parlerai plus au long dans Ion propre lieu. Les Hollandois ontapris le Jardinage aux natifs du A T; pays,", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Pool"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Laiy"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Pool"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Angleterre"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Satavi"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Eons"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ja"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Barre"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pendrait"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hess"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Marée"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hallandois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Vil"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Iage"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Hellundois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "BjMvw"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Toiujuìnois"}]}, {"page_label": "Seite 39", "page_text": "M V O Y A G E S pays. Ils ont par ce moyen beaucoup d'herbages propres à faire de la Salade ; ce qui, entre autres choies, est un grand rafraichiflemenc pour les Hollandais, lorsqu'ils y arrivent. Quoi que les vaisteaux Hollandais qui vont nego- cier dans ce Royaume ne montent pas plus haut que Domea: Néanmoins les Anglais ont accoutume de s'avancer encore prés de t. miles; & c'cil là où ils jettent l'ancre pendant le tems qu'ils séjournent dans cepays-là. C'cstauífi ce que nous fîmes ; car aptes avoir passé par Domea, nous allames ancrer à cette distance. La Mare'e n'est pas si forte ici qu'à Domea ; cependant nous n'y trouvâmes pas une seule maison. Mais nos vaisseauxn'y eurent pas demeure' îong-tems, que les gens du pays y vinrent des environs, & com - mencerent à y bâtir des mailous à leur manière ; de forte que dans un mois il se forma une petite ville tout proche de nôtre ancrage. Cette pratique est aster ordinaire dans les autres parties des Indes-, particulièrement dans les endroits où les vaisseaux doivent faire un long séjour. Les pauvres gens du pays fe servent de cette occasion pour e'changer & troquer ce qu'ils peuvent : £t en rendant quelque petif service , ou en demandant l'aumône, mais fur tout en menant des femmes pour les louer, ils tirentdes Matelots cequ'ilspeuveut. L'endroit où nôtre vaisseau alla jetrer 1 ancre, n'e'- toit pas éloigné plusde ao. miles de la Mer: Maïs le negoce de ce Royaume se fait à Cacbao , la principale Ville. G'est à cause de cela que les Compagnies des Indes Orientales ^Angloije 8c Hollandaise y ont des Commis qui y résident continuellement. Cette Vil- • le est encore beaucoup plus avancée dans la riviere; étant e'ioigne'e d'environ Ho. miles du lieu où nous avions mis à l'ancre. Nôtre Capitaine se prépara d'abord à y aller ; la coutume etant d'y envoyer les Marchandises, dans les chaloupes du pays, qui sont asiez larges &assezcommodes. 'D'ailleurs, on lotie ces I", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Hollandais"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hollandais"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Domea"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Anglais"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Domea"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Domea"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Indes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cacbao"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Ville"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Compagnies"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Indes"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Orientales"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "8c"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Hollandaise"}]}, {"page_label": "Seite 40", "page_text": "AUTOUR DU MONDE. ij ces chaloupes aussi bien que ceux qui les conduisent, à un prix tie's raisonnable. Ces gens là sont T onquinois ; ils se servent également de rames & de voiles. Les Commis que nous avons à C achao surent informez de nôtre arrivée , avant que nous eussipns misàl'ancre; Làdeílus le principal de ce Comptoir accompagné de quelques Officiers du Roi de Tobjw/i, vint nous joindre , 4. ou ;. jours aprés nôtre arrivée. Les Officiers du Roi vinrent pour faire la revûë de nôtre vaisseau Se. de la charge. Nôtre Capitaine les reçût fort honnêtement; 11 fit faire quelques déchargés du Canon > les régala deux ou trois jours, & leur fit desprefAis, quand ils s'eu retournèrent à Cachao, Le Chef des Commis ne tarda pas beaucoup à les suivre; Nos trois Capitaines s'en allerent aussi avec lui, & quelques autres, avec qui j'eus aussi la permission d'aller. Le Capitaine U'tldon m'avoir recommandé au Chefdcs Commis, pendantqu'il étoit à nôtre bord. Et la raison qui ment aller à la Ville, . étoit pour le porter s'il étoit possible, à m'aider dans le TO )'age de la Cochinchine , Champa , ou C ambodie , que le Capitaine Weldon avoir dessein de me faire entreprendre ; Et ce ne sot assurément pas ía faute, si ce projet n'eut aucune fuitte. Nous allames de nôtre bord, dans les chaloupes du pays, que nous avions louées, avec le flux de la Marée, & nous jettames l'ancre durant le reflux.. Car la Maréeest sortejufques à 50. ou 40. miles au delà du lieu où nous avions laiílé nôtre vaisseau. Nos gens fe contentèrent de prendre garde à leurs Marchandises (parceque les T onquinois ont la main fort legere) & laillerententieremenila conduite des chaloupes à leurs maîtres. Ces Barques n'on t qu'utl Mât; ils l'abatent lors que le vent est contraire, & ils se mettent à la rame. Pendant que nous remontions ainsi la riviere tantôt à voiles, tantôt à force d.ebras;'nousaYÍonsl'agreableperspective d'unpays,", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "C"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tobjw"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cachao"}, {"prediction": "B-PER", "word": "U"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cochinchine"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Champa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "C"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Weldon"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "T"}]}, {"page_label": "Seite 41", "page_text": "i6 VOYAGES spacieux, plat & fertile. O'toit en général des pâturages ou des champs tout couverts de Kis,. Ou n'y voit point d'arbres, si ce n est auprès des Villages, où ils font fort e'pais, & paroiíTent extrêmement beaux de loin. 11 y a beaucoup de ces Villages fur le bord de la riviere, qui fontentourezd'ar- bres du cô. é qui avance dans le pays, mais découverts du côte' de la riviere. Lors que nous aprochions de quelcun de ces Villages, nous étions ordinairement abordez par de pauvres mendians , qui venoient vers nous dans leuts petits bateaux faits de verges, & plâtrez par dedans & par dehors, vec de l'argile, mais ils faisoient eau de tous cotez. Ce sont de pauvres lépreux , que les Î ;ens du pays obligent, à cause de cela, à vivre e\" eu r particulier; leur permettant néanmoins de demander publiquement saumoné. Dés qn'ils nous découvrirent, ils fe mirent à jetter des cris lamentables ; & quand nous paslamcsauprésd'eux nous leur donnâmes quelque peu de Kis, qu'tls reçurent avec des tnatques extraordinaires de joie. Dans^.joursnousarrivames à Hean, Ville située àl'Est de la riviere, qui se rejoint ici: Car un peu avant que nous arrivasiìons à Htan > nous avions trouvé l'endroit où elle se partage en deux branches, celle de Do'nea que nous remontions , St celle de 1 Xp^bo-, defortequ'il te forme une Isle triangulaire entre ces deux brânches&la Mer, J'ai déja dit que I'cmbouchure dé I'úne de ces branches , étoit à 10. lieues de celle de l'autre. Hean est éloignée d'environ 60. lieuësdulieu 0> nous laisiàinesnônevaiíleau , & de prés de 80. de la Mer qui est de ce côté-là: Mais lé long de la riviere , ou plutôt de la brancBe qui s'apelle Ho^bo , ofila terre s avance plus vers le Sud , il semble qu'elleest plus éloignée de la Mer. C est une Ville fort considérable , elle peut bien avoir 1000. mai sems. Mais les iabitans fout la plupart des gens fort pauvres } ou bien", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "paroií"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hean"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Htan"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Do"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Be"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ho"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}]}, {"page_label": "Seite 42", "page_text": "AUTOUR DU MONDE. 17 te sont des Soldats, qui y demeurent en Garnison ; quoiqu'il n'y ait ni murailles, ni Fort, ni de gros Canon. 11 y a ici une rufe' qui apartient aux Marchands Chi- noi r. 11 y a quelque rems qu'il y en avoir une grande quantité, qui demeuroient á Çachao. Mais ils s'y .multiplièrent si fort dans la íuitte, que les gens du pays eux-mêmes en e'toient oprimez. Ce que le Roi ayant apris , il leur ordonna de le retirer , leur permettant néanmoins de s'établir par tout ailleurs dans les Etats, excepte' dans la Ville de C achao : Mais la plus part ont abandonnéle pays á l'heu te qu'il est, ne trouvant point d'endroit qui leur lût plus propre pour demeurer que cette Ville-là , pareequ'elle est la feule Ville de Commerce qu'ily ait dans le pays, & le Commerce est la viedesCfemo/í. Cependant il s'en trouva quelques-uns qui voulurent bien aller s'e'tablir á Hean , où ils ont demeuré depuis. Mais ces Marchands ne laideur pas d'aller, nonobstant les défenses, à Cachao , pour acheter & pour vendre des Marchandiles,mais 011 ne leur permet pasd'y résider actuellement. 11 y avoir deux de ces MarcnandsC/vW/quinegocioient tous les ans dans le 'japon, en íoye crue & travaillée, & en rapor- koient fur tour de l'argent. Ils porteur tous de longs cheveux, tressez par derrière, comme c'étoic larno* de de leur pays, avant qu'il fût conquis par les Tartans. LesíranjoífontauffileurComptoirà Hean , mais on nc leur permet pas de s'établir à Cachao, & Je Palais de leut Evêque est le plus beau bâtiment dc toute la Ville: maisj'aurai occasion d'en parler davantage dans la fuite. Le Gouverneur de la Province fait ici íà résidence. 11 est un des principaux Mandarins de la Nation , £c il y a toujours dans la Ville une grande quantité de Soldats & de bas Officiers, qu'iloccupeàce qu'il lui p lait, quand il en a besoin. Outre cela , il y a encore ici !cs Frégates du Roi, destinées à servir íur la ri vie-", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Marchands"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Çachao"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "C"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hean"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cachao"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "MarcnandsC"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cachao"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "leut"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Evêque"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "íà"}]}, {"page_label": "Seite 43", "page_text": "i\" VOYAGES xiviere, dont je donnerai la description ci-apres. Elles som toûjoutsprêtes à partir, lors qu'il s'agít de faire quelque expédition. Et quoi que les Européens ne montent jamais juíqu'ici, que je sache, avec leurs vaisseaux ; néanmoins les Chinois & les Siamois font monter les leurs par Iariviere de Roí^bo , juíques à Hean , Se ils y mettent â l'ancre. Nous y trouva-, mes plusieurs fonhos C hinois. Us vont à dot au milieu de Iariviere, carl'eau ne haufle Se ne baille pas beaucoup dans cet endroit-là. On ne peut pas même distinguer le flux d'avac le reflux, par le changement de la rivière ; catelle coule toujours vers le bas , quoi qu'avec moins de rapidité lors que la Mer est haute, que dans les autres rems. Carquoique la Marée s'oppose au Courant de I eau, elle ne le lait que foiblement, à cette hauteur de la riviere; mais encore qu'elle n'ait pasaflizde force pour faire changer son cours, elle peut néanmoins le ralentir , Sc faire hausser un peu l'eau. , Le Gouverneur, ou son Dépuré donne un Passeport â tous les vaisseaux qui montent ou qui descendent la riviere. On ne permeuroit pas a une chaloupe de passer lans en avoir un. C est aussi ce qui nous obligea de nous arrêter, mais comme ce ne fut paslong tems, je ne voulus pas pour lors delcendrc à terre, j'eus pourtant quelque tems après mie occasion plus favorablepour voir Hean, Nous allames de Hean à Cachas dans nos Chaloupes , demeurant encore prés de 1. jours dans nôtre voyage, à cause que nous n avions plus la Matée , pour nous aider. Nous abordâmes un Comptoir ^Ànglois , & j'y demeurai 7. ou 8. jours, avant que de retourner à nôtre bord, ce que je fl s encore dans une chaloupedu pays. Nous eumes fort beau tems en remontant la riviere, mais il plut pendant le íe- jourque jefislapremierefoisàOcAio ; & nous eumes aprés cela un tems fort humide. Mais puis que j'en fuis venu ici, je m'en vais faire mie description genc-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Européens"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Chinois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Siamois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Iariviere"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Hean"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Hean"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cachas"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "^"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "OcAio"}]}, {"page_label": "Seite 44", "page_text": "AUTOUR DU MONDE, jg generaledupays, que je tirerai tant de mes propre* remarques , que de l'experience de plusieurs Marchands & autres períònnes dignes de lot , qui ont fait ici leur demeure, & dont quelques-uns y ont fait un séjourdeplusieursanndes. CHAPITRE H. Tonquin if sa situation', son terroir, ses rivières'cf ses Provinces. Herbes , racines, fruits if arbres qu'il p. oduit. Orange s apellées Catn- chain if Cam-quit. Leurs Limons , if c. Leurs fruits apellez BetleSs 5 Lic'nea. De P Arbre nommé rone if du Lack , qm porte k vernis. Muners if Ris. Leurs Animaux domestiques: Oiseaux privez, if sauvages. Filets pourprendre ks Canards sauvages, les sauterelles if les Poissons, Balachaun, Nuke- mum. Soy, Maniéré déficher. Marchez , provisions, nourriture if maniéré déaprêter les. viandes. Leur Chau o* The. 'Température de Pair pendant toute P année. Des grandes Chaleurs auprès des Tropiques. Des Inondations qui y arrivent tous ks ans, austî bien que dans les autres endroits de la Zone Torride, Des debordemens du Nil en Egypte. Des Tourbillons apeìlez Typhons. Des influences qu'a lapluye fur la Moisson , à Tonquin if ailleurs , dans laTont Torride. L E Royaume de Tonquin est borne; a u Nord & aU Nord-Est par la Chine, à l'Oiiest par le Royaume de Laos, &auSud & à l'Est, par la Cochinchine & par la Mer, qui baigne une partie des côtes de", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "I-PER", "word": "H"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Arbre"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Ris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Torride"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Nil"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Egypte"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Moisson"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tont"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Royaume"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Chine"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Laos"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Cochinchine"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Mer"}]}, {"page_label": "Seite 45", "page_text": "a0 V 6 Y A G E S ceRoyaume. Pourcequiregarde ses bornes ou son étendue particulière, je ne íaurois en bien juger, y étant venu par Mer , ác étant ensuite allé directement à C acbao. Mais 1] esttrés probable que c'e't un assez grand Royaume, par la quantité' de grandes Provinces , qu'on dit qu'il renferme. La partie de ce Royaume qui aboutir à la Mer , estunpays tout uni. On n'y voit des Montagnes que celle de VEléphant, Sc une fuite de quelques autres , beaucoup moins hautes, qui s'é.eud de là jufqu'àl'embouchurc de la rivierede Domea. t epays est par tout extrêmement bas, plat St uni, jusqu'à prés deéo. miles en avançant dans le Royaume; & il n'est guéreplus haut à 40. miles au delà ju'ques à C achao, Sc même plus loin. On n'y trouve aucunes montagnes considérables, quoi qu'en général le pays soit astèz élevé , Sc qu'ilyaitdecôté&d'aurre quelques petites éminences , ce qui fait un paylage extrêmement agréable. L'autre côté qui est plus avancé que celui-ci, est encore plus uni que la plaine d'autour de Hean & de Cachai). Pour ce qui regarde le pays qui est au delà de celui ci, & beaucoup plus avancé vers le Nord } on m'a assuré qu'ii y avoir une chaîne de hautes montagnes , quilecroilêntde l'Est à l'Ouest, mais je n'ai rien pû aprendre de ce qu'il y aau delà. Le Terroir de ce paysestgeneralemeut fort riche. Le pays le plus bas, que j'ai dit être du côte de la Mer, estprelque tout de terre noire, & assez profonde. tl y a dans de certains endroits une argile extrêmement forte. La terre du paysage dont non\" avons parlé, est pour l'ordinaire jaunâtre ou grisâtre, mais d'une matière beaucoup moins liée Sc moins gluante que la premiere. Cependant elle ne laissepasd'avoir, en de certains endroits, la qualité de I argile. Dans le plat pays, qui est auprès des montagnes dont nous venons de parler , 011 dit qu'il y a quelques Rocs de Marbre, fort hauts Sc fort escarpez,qui font dispersez d'un côté &d'autrc à des distances", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "VEléphant"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Domea"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hean"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cachai"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}]}, {"page_label": "Seite 46", "page_text": "AUTOUR PU MONDE. 11 ccsinégales , ce qui joint à leur situation dans ces plaines à perte de vûë, les fait ressembler de loin, à tout autant de Châteaux ou de grandes Tours. Et ils paroi sien t damant mieux, que le pays d'alentour n'est point charge' de bois, comme daus quelques endroitsdu voisinage. J'ai de'ja dit quelquechose de la grande riviere, & de ses branches Ko\\bo & Domea , avec lesquelles le pays est principalement arrose', quoi qu'il y ait auísi plusieurs autres petites rivières , qui se perdent toutes dans celle ci, Sc s'aprochent de la Mer. Et il y a aparenceqn'ils'en trouveencote beaucoup d'autrcs, qui continuent leur cours juiqu'à la Mer, où elles se jettent, fans mêler leurs eaux avec celles d'aucune autre riviere j quoi que celles-ci ne soient pas si navigables que la grande , dont nous venons de parler. Les pays est generalement bien arrose ; 8t il peut avoir commerce avec les Etrangers , par le moyen de la grande riviere & de ses branches. Elle prend fa source vers les montagnes du Nord, ou même au delà j d'où coulant par le Sud vers la Mer, elle pafle par certe plaine où nous avons dir qu'il y avoir des Rocs de Marhre, & vient en même tems àCa.fcaa, qui esta 40. ou ;o. miles au Sud de cette montagne. Elle est à peu pre's auflì large que la Ibamìfe à Lambetb ; mais elleest si basse dans le tems des chaleurs, qu'ou peut fort aisement la palier à gué à cheval.Elle est plus large à Hcan , c'estàdire, 10. miles plus bas, que la Tbamife ne l est à Gravtsend ; il en est de même au dessous de Het19 , dans l'endroìt où elle se partage. Le Royaume de Tonquin se divise, à ce qu'ondit, en huit grandes Provinces} savoir les Provinces de l'Ejl & cìeïOùes}, celles du Nord & du Sud t Sc la Province de Cacbao au milieu de ces quatre. Je crois que cette cinquième Province est la principale de routes, érant dans le cœur du pays. Les trois autres Provinces, qui sont celles de Tenant de T eueboa • 1 fr", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "PU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "ccsinégales"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ko"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Domea"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Marhre"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Lambetb"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Hcan"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Gravtsend"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Royaume"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tonquin"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Oùes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cacbao"}]}, {"page_label": "Seite 47", "page_text": "12 . VOYAGES & de Nqeam , approchent plus des frontières. La Province de Tenan est la plus Orientale, ayant laCh.wau Sud-Est, l'Iíle d'Hainan Sc la Mer au Sud & au Sud Ouest, & la Province de l'Efl au Nord- Otiest. Ce n'est qu'uue petite Province, quirapor- te principalement du Ris. La Province de l'Est s'étend depuis Tcnan jufqu'à la Province du Nord ; ayant auífi la Chine à son Est, une partie de la Province du Sud & la Province de Ca- chao à l'Oiiest, & la Mer au Sud. C'est une sort grande Province, dont le pays est extrêmement bas , Lc qui est presque tome pleine d'isles, particulièrement íà partie duSud-Est, qui est bornée par la Mer du côte' de Tenan La Mer lait ici le fond d'une Raye. II y a une grande quantité' de pêcheurs qui demeurent auprès de la Mer. Mais ce qu'elle produit le plus abondamment, c'estduRis. Il y aauffi de bons pâturages, & beaucoup de bétail > St c. Hean est la capitale de cette Province, & le fie'ge du Mandarin, qui en est le Gouverneur. La Province du Sud , est cette Isle triangulaire, faite par la Mer. Elle a la rivíere deDonieaà. son Est, qui la séparé de la Province de /'L/? ; St celle de Ro^bo à son Ouest, qui la séparé de Te nan-, ayant la Mer à son Sud. Cette Province est un pays extrêmement bas, plat\" &uni.- Elle produit du Ris en grande quantité ; il y a aussi de grands pâturages, 8t beaucoup de pêcheurs auprès de la Mer. Tenehoa à l'Oiiest de Ro\\bo , a la Province de i'Oûejl à son Nord, Haman à ion Ouest, & la Mer à son Sud. Cette Province est aussi un pays bas, abondant principalement en Ris Sc en Bérail. On y fait un grand negoce de la pêche, comme l'on fait generalement fur toutes les côtes de la Mer. La Province de A \\eant a Teneboa à l'Est, est bornée au Sud Sc à 1 Oiiest par la Cochinchine & a la Province de l'Oiiest à son Nord. C'est une Province assez grande, fertile en Ris & en Bétail. 11 y 4 toujours", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "VOYAGES"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Nqeam"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tenan"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ch"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sud"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "d"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "l"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Nord"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ris"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "l"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tcnan"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Nord"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Chine"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "au"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sud"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "íà"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sud"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tenan"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "La"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hean"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Donieaà"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ro"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Te"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "nan"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tenehoa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ro"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "i"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Haman"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Bérail"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "A"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Teneboa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sc"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Oiiest"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cochinchine"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "l"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Bétail"}]}, {"page_label": "Seite 48", "page_text": "AUTOUR DU MONDE. r; jours ici des Soldats i qui gardent les frontières contre les Cochinckinois. La Province de l Ouest a Ngeam au Sud, le Royaume de Laos à l'Ouest, la Province de Cachao àl'Est, & au Nord la Province du Nord. C'est une grande Province, extréinementagreable, & d'un fond étalement fertile en bois & en pâturages. Son produit consifle particulièrement en Laque. On y nourrit aullì une grande quantité' devers àfoye , pour faire de la soye. La Province du Nord, est un grand pays, qui faic 1e Nord de tout le Royaume. Este a le Royaume de Laos à l'Oiiest, hChineàl'Ell St au Nord , le Royaume de Bao ou de Baotan au Nord-Oiiest, & au Sud elle est bornée par trois des principales Provinces deTflMjKi\" ; savoir la Province dei'Orie//, celle deCa- ebao , & celle de l'Est. Comme cette Province du Nord est grande, aussi est-elle diversifiée, par la qualité de Ion terroir. La plus grande partie est une campagne où font plusieurs hautes montagnes, qui produisent de l'Or, Ôcc, C'est particulièrement sur ces montagnes , qu'on trouve les Eléphants sauvages de ce pays. Le s autres parties de cette Province pro. duisent du Líy\"e & de la Soye , & c. La Province de Cachao , dans le coeur du Royaume , est située entre les Provinces de l'Est, Ouest, Nord 8c Sud. C'est un fort beau & bon pays. La terre est jaune ou grise , &astcz chargée de bois. Sec. Les deux principales choses sur quoi roule leur nego- ce, c'est à dire, le Laque 8c la Soie, s'y trouvent en abondance. 11 y vient aussi quelque peu dcRis. Mais on peut dire qu'aucune deces Provinces, ne manque de ces fortes de choses, quoi qu'elles n'en soient pas si bien fournies les unes que les autres > à cause de la différence d u terroir. Ce pays produit de son propre crû , tout ce qui est necefiâirc pour la vie de l'homme. 11s n'ont guére besoin de manger des racines, ayant une si grande quan.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cochinckinois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ngeam"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Royaume"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Laos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cachao"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Nord"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Royaume"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Laos"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "l"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "hChineàl"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "St"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "au"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Nord"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Royaume"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Bao"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Baotan"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Nord"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tfl"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MjKi"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Líy"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "la"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Soye"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cachao"}]}, {"page_label": "Seite 49", "page_text": "-4 VOYAGES quantitédc Ris j ils ont néanmoins pour diversifiée des YamesSc des Patates , qui réiissiroient aussi bien iciqu'enaucun autre endroit du Monde, fi ceux du pays avoient rindustrie de les cultiver. Lc pays est par tout cou vert d'herbes d'une forte ou d'autre , mais les endroits qui font secs Sc acides, ont le même sort que les autres pays secs, qui sc trouvent entre les Tropiques, qui est d'être couverts de pourpier, qui devenant sauvage, est extrêmement pernicieux à toutes les autres herbes ou plantes, qui sent encore tendres j Lt ceux du pays ont la peine de i'arracher de leurs champs ou de leurs Jardins , quoi que d'ailleurs il soit extrêmement doux, Sc qu'ilpuifie faire une fort bonne salade dans un pays chaud. II y a une sorte d'herbe fort commune dans ce pays, qui croît dans les étangs, & flotte fur la surface de l'eau. Elle a des feuilles vertes, étroites, longues & épaisses. Ceux du pays en font beaucoup de cas, &en mangent à foison. 11s prétendent qu'elle est fort faine, & ajoutent qu'elle est bonne à chafier le venin. Ce pays produit plusieurs autres fortes d'herbes seuvages, Sc les Jardins sont allez bien fournis de celles qui sont les plus seines Sc les meilleures. On y trouve fur tout quantité d soignons , dont le pays produit une grande abondance. Le Plantain & les lananes viennent 'aussi heureusement ici, qu'en aucun autre endroit, mais on ne les y regarde que comme des fruits, Sc l'on ne s'en fer r pas pour du pain, comme on fait en divers endroits de l' Jwenque. Outre ces fiuits-là il y en a encore de plusieurs autres sortes, qui font excellens, soit. qu'ils poussent hors de terre ou qu'ils viennent lut des arbres. Ceux qui pou fient hors de terre sont les Courges, les Melons, Scc. & ceux qui viennent fur ses arbres sont les Pommes de pin, quelque peu de Mandas , les Oranges, les Limons, ses Noix de Corn & de G/wVíí, les Mûtes, le fie tel , qu'en estime ta\" t.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "l"}]}, {"page_label": "Seite 50", "page_text": "AUTOUR DU MONDE. 15 tant, le fruit nomméLicfcfvj, &c. II y a plusieurs fortes d'Oranges, dont deux four plus excellentes que routes les autres. L'unede ces deux fortes est ap- pelléeCtf'H-rfcaÍM, & l'autreCsw-jaír. Cslwenlan- gage Tonquinoit , signifie une Orange ; mais j'ignorc la signification des mots chai\" & qmt , qui fervent de distinction Le Catn-chain est une groíle Orange, d'une couleur jaunâtre. La peau eu est assez rude St épaisse, & le dedans est jâune comme de l'ambre. L lie a une odeur cxtre'mement agréable, & le goût en est tre's délicieux. Cette forte d'Orangeest la meilleure que j'a .e jamais goûte'e de ma vie. Je 11e crois pas qu'ilyen ait de meilleures au Monde, Chacun en peut manger hardiment, car elles font si peu malfaisantes, qu'onne lesdessend pas même à ceux qui ont la fièvre, ou quelque autre maladie. Le Cam quit est un fruit rond & fort petit, n'e'tanr pas la moitié aussi gros que le premier. II est d une couleurtouge enfoncée, ayant une peau fort douce & fortdelie'e. Lededansestaussi cxtre'mement rouge; & d'un goût qui ne cede en rien au Gra chain i maison assure qu'il est fort mal sain , íur tout àl'é- gard de ceux qui font sujets à des flux de ventre. Car ilestcapabled'augmenter, & même de causer cette maladie. Cesdeux fortes d Oranges íe trouvent ici en grande abondance, & à fort bon marche'. Leur saison est depuis Oâobre juíqu'à Fcvrier, mais alors les Can^chains deviennent plus rouges, & leur peau devient aussi plus mince. Onn'estime guére les autres fortes d'Oranges. Les Limons de Tonu'm font les plus gros que j'aye jamais vus, 11s (ont communément de la grosieur d'un Citron ordinaire , mais beaucoup plus ronds: quand ils font mûrs ils ont lapeau exrrémementmin- ce&douce, & d'un jaune pâle. Jlsont prodigieuse- mentdejus, mais ils n'ont pas un goût fi vif ni fi piquant que ceux des Indes Occidentales. Tarn. III, B XcS", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Ctf"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Csw"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "d"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Oranges"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Onn"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tarn"}]}, {"page_label": "Seite 51", "page_text": "26 VOYAGES Les noix de Coca &c de Gttava, viennent ici parfaitement bienmaison n'y en trouve pas beaucoup des dernieres. Le iîfte/deToKfKJíi est estime' le meilleur des Indes; ón yen trouve une grande quantité. G'est lots qu il est jeune, vert & tendre, quonenfait le plus de cas, parcequ'alorsila plus de jus. On en fait de même à Mtndanao ; mais dans les autres endroits des Indes Orientales , on le mâche ordinairement lors qu'il est dur & fée. Le L/efcfíiest une autre forte de fruit fort délicat. II est de la grosseur d'une petite poire , un peu ovale, & d'une couleur rougeâtre , ayant la peau assez épais. íê&rude, le dedans blanc, renfermant un gros uo- yeaunoir, de la figure d'une fisse. *■ Le pays est plein de bois dans quelques endroits ; maisla plattecampagne est tome de prés pleins d'iier- be, on de champs semés de Kis. bile est seulement entourée de quelques petits bois répandus tout le long du plat pays , d'une maniéré fort agréable. Les arbres dans les boissorítde differente forte, & la plupart inconnus dans ces pays. II y a detrés bons bois pour bâtir, soit des vaisseaux ou des maisons; on en peut même tirer pour faired'alîez bons Mâts. On y trouve un arbre que ceux du pays appellent Pctie, dont on se sert principalement à faire des Cabinets, & autres Ouvrages qui doivent être vernis. C est une espèce de bois doux , assez semblable au lapin, mais non pas d'un íï grand usage. (#1 croît encore un autre arbre dans ce pays, qui porte le vernis dont on couvre les Cabinets & autres jolies pieces de cette sorte. Celui-ci vient en grande quantité dans de certains endroits > mais particulièrement dans la plate campagne. 11 y a aussi un grand nombre de Mûriers, pournourrirlesvetsàsoye , en quoi consiste principalement le commerce du pays. Les.feiiil- ias des vieux arbres , ne nourrissent pas si bien les versáíoye, que celles des jeunes; c'est pourquoi ils en ✓", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "VOYAGES"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Gttava"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "ón"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mtndanao"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Indes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Orientales"}]}, {"page_label": "Seite 52", "page_text": "AUTOUR DU MONDE. íf ca élèvent une grande quantité de jeunes tous les ans > pour leurdomier à manger. Et lors que la sai - son elt passée > ils les arrachent, & en plantent encore davantage pour lan ne'e suivante. Ainsi ceux du pays ne laissent jamais venir ces arbres afîeZ grands, pour porter du fruit, Je n'ai pas ouï dire qu'on gar- dâraucun Mûrier pour manger, si vous en exceptez quelques-uns que nos Marchands Anglais ont élevés à Hea>í ; & encore ne portent ils qu'un trés petit frttitaslez méchant. 11 y a dans ce Royaume une grande quantité de Ris, particulièrement dans le bas pays, où il est engraissé pat le débordement des rivières. On en fait deux récoltés par an , & même sorrabondantes, si les pluyes & les inondations font favorables. L'une de ces récoltés se fait en Mai & l'autíe en Novembre : & quoi que le pays qui est bai se (rotlve quelquefois inondé dansletemsdela moiston, elle ne pourrit pas pou t cela; Mais on l'amasse telle qu elle est, & on la porte toute trempée à Ja maison , dans les Canots, où âpresl'aVofr bien liée en petites bottes, on la pend pour la faire sécher, llss'en servent au lieu de blé, & comme le pays en produit une grande abondance, les habitans ne vivent prefqued'autre chose. Les Animaux de cc pays fout les Eléphants, Chevaux \" Bustes > Taureaux , Chevres , Daims , Cerfs, quelques Brebis pour le Roi, les Pourceaux , Chiens , Chats, Lézards, Serpens, Scorpions, Crapaux , Grcnoifilles > Scc. Le pays est si peuplé quïls n'onr que trés peu de Cerfs ou de hêtes à poil pour la chasse, â moins que ce ce soit dans les endroits les plus reculés da Royaume. Mats ils ou t uue grande quantité d'Oiféaux tant privez que sauvages. Les privez ou domestiques sont les Coqs, Poules, Canards en grand nombre > & de la même forte que les nôtres. On bâtit de petites maisons aux Canards, afiuqu'ils y aillent pondre leurs œufs; on les y enferme toas les soirs, & on les en laisse sortir le mail a - tin\"", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}]}, {"page_label": "Seite 53", "page_text": "iS VOYAGES tin. II y a auflì quelques Oyes, Perroquets, Perdrix, Perruches , Tourterelles, &c. avec plusieurs Portes de petits Oiseaux. Les sauvages lout les Canards, Poulesd'eau, Sarcelles, Hérons, Pélicans, ceux qui vivent d'écrevisses, ( dont je parlerai dans hdferiptiondch'BayedeCampéche) & autres petits Oiseaux deriviere. Le nombre des Canards , Poules d'eau & Sarcelles, est innombrable. Ces Oiseaux viennent ici chercher à manger, aux mois de Mai, de fui\", & de Juillet-, & alors ils ne volent que par couples, maisdepuis Oíiobrt juíqu'à Mars, vous en verrer de grandes troupes ensemble, qui couvrent le pays qui est bas & marécageux, je n'ai jamais vû en aucun endroit des volées d oiseaux si grandes & si nombreuses. Ils íont extrêmement farouches & craintifs depuis que les -cinglais Si les Hollandais se font établis dans le pays : car présentement les Originaires les tirent aussi bien qu eux. Mais avantqu'ilsy vinílent hsTon^uinois ne les prenoient qu'avecdesFilets, & cette coutumen'est pas encore tout à fait abolie. Les Filets dont ils se setvent sont quarter, &ils les font plus ou moins grands scion qu'ils en ont besoin. Ils plantent deux pieux hauts >1 environ to.ou 11. pieds tout droits dans la terre, auprès de l'étang où les Canards se rendent; & ils attachent une corde à un des côtés du Filet, qui s'é- tend depuis le bouc d'un pieu jufqu'à l'autre: d'où l'autre côté du Filer pend abatu vers la terre ; de sorte que le soir lors que les Canards volent vers l'étang, il y en a plusieurs qui donnent dans ces filets & s'y prennent. On voit dans le Royaume de Tonquin, une espece de Locustes ou Sauterelles, dans une quantité prodigieuse. Ces sortes d'animaux sont à peu prés de la grosseur du bout du doigt, & de fa longueur à le prendredepuis la première jointure. Elles se nourri slent dans la terre, particulièrement aux bords des rivières, & dans les foliés qui se trouvent dans les pays", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "iS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VOYAGES"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "auflì"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Poules"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "d"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "&"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Sarcelles"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "les"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hollandais"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tonquin"}]}, {"page_label": "Seite 54", "page_text": "AUTOUR DU MONDE. 19 pays qui font bas. Vous les voyez premiercment sortir de la terre par troupes, auxmois de Janvier Si deír vrser, quiestle tems de les prendre , puisqu'el- les ne paroi fient que danscetems-là. Elles ont alors une couleur blanchâtre avec deux petites ailes, semblables à celles des abeilles ; & 11e sont pas plutôt sorties de la terre > qu'ellespremientleurvol: Mais foi t manque de force ou d'habitude, elles ne tardenr guère à retomber à terre. Celles qui s'eforcent de voler au delà de la tiviere, tombent ordinairement dans l'eau, où elles íe noient, ou deviennent la proye dés poilfons ; ou bien elles sont emporte'es dans la Mer, pour y être dévorées. Mais les habitans dupaysfont garde aupre's des rivières pendant ces deux mois, Si ils en prennent unegrande quantité', les écumant de deflus l'eau avec de petits /ilets. lisses mangent fraîches, aptes ses avoir faic griller fur les charbons; ou bien ils ses salent pour les garder. Elles sont grasses & succulentes, également c filmées pat ses pauvres, & par les riches, comme une viande bonne & faine , soit qu elles soient fraîches ou salées. Les rivières & les étangs sont fournis de plusieurs sortes d'excellentpoiílbn; fans parler de la quantité de Grenouilles qu'ils prennent à la ligne, & dont les Tonquinois sont un trés grand cas. La Mer contribue aussi beaucoup à la subsistance du pauvre peuple; en leur fourniilant un prodigieux nombre dc poissons, qui viennent en foule fur ces côtes dansleur saison , & que l'on préféré ordinairement aux poiflonsde rivière.. On en compte de diverses fortes outre lesTor- tuës de Mer qui viennent aussi dans leur saison sor ses côtes, pour y poser leurs œufs dans ses fables. II y a aussi une grande quantité d'Ecrevisses de Mer , aussi bienque de rivière, &d'autres poissons à écailles; commed£-petitesEcrevisses, des Chevretcs , &c. ií y a ici une sorte de petit poisson, qui ressemble beaucoup. à. un Anchois paria figure, aussi bien que par B 3 f*.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "AUTOUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MONDE"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Janvier"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Si"}, {"prediction": "I-PER", "word": "deír"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "dupaysfont"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tonquinois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}]}, {"page_label": "Seite 55", "page_text": "zo VOYAGES la longciir, & qui est sort bon sale'. On y trouve encorcd'autreslòrtesdepetits poissons, dont j'igno- re les noms. U ne de ces sortes-Jà vient en troupe fur Je rivage, & les pêcheurs en prennent une si grande quantité, qu'ils en chargent leurs bateaux. llspren- ncntparmiccux-là, dans leurs filets, ungraud nombre de Chevretes, qu'ils portent á terre, mele's ensemble, tels qu'iis les prennent, afin d'en faire du ha- lnchauH. Le Baìachaun est une certaine composition, dont le goût est extrêmement fort-, C'est néanmoins un Mets tre's délicat pour les habitansdu pays. four le faire ils mettent un mélange dechevretres & d'autres petits postions, dans une eípece de petite Saumure, laite d'eau & de sel, & tenue dans un pot de terre bien bouche'. Comme la Saumure est foible . aussi ne rend elle par les poissons durs & fermes, & il y a apparence, qu'on le lait exprès i parce que les poissons n: (ont pas vuidez. C'est pourquoi ils se mettent en pâte en peu de tems > & après qu'ils ont demeuré allez long-rems en cet état, de sorte que le '''J'íî:;: changé en une especcdcîsomìê; alors ris en tirent le jus dans de nouvelles terrines, & le gardent pour leur usage. La pâte du poisson qui reste âpres cela, s'apclle BaUchaun, & le jus qui en est sorti, est nommé Nuke-mum. Les pauvres gens mangent le B alachaun avec leur Ris. 11 lent un peu le rance, quoi qued'aillcurslegoûtn'e\" íoitpas tout- à fait désagréable > mais qu'au contraste il paroisse s liez bon , dés qu'on I'a un peu accoutumé. Le Nu- ke->m>nei\\ d'une couleur brune pâle, tirant fur le gris & sort claire, 11 est aussi d'un trés bon goût, & l'on s'en sert comme d une bonne sauce pour la volaille ; non seulement parmi les gens du pays, mais aussi parmi les Européens , qui Régalent à ce que nous apollons Soy. J'ai même ouï dire , que le poisson entre dans la composition duSoy, ce que le goût rend extrêmement probable, quoi qtie y'aye apris d'un Gen-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Je"}, {"prediction": "B-PER", "word": "BaUchaun"}]}, {"page_label": "Seite 56", "page_text": ". AUTOUR DU MONDE. ;t Gentilhomme de ma connoiílance, qui connoissoit forr particulièrement une personne, qui va souvent de T onquin infusion, d'où vient le véritable Soy*, qu'on ne le saisoitd autre chose, que de froment & d'une forte de fèves, mêlés avec de seau & du sel. Leur maniéré de pêcher différé tre's peu de la nôtre\" Dans les rivieîes ils prennent quelques -uns de leurs poissons à la ligne ou à l'hamcçon , & les autres avec des filets de dilerentes fortes. Ils mettent leurs filets àl embouchure des rivières, contre le Courant de seau ou de la Marée. Ceux ci ont deux grandes ailes, quis'ouvrentde chaque côté à sentrée du filet, pour y conduire les poiffons ; de forte que passant par uncoû aflez étroit, 