{"_id": "oai:www.e-rara.ch:7536310", "doi": "10.3931/e-rara-24320", "title": "Voyage aux régions équinoxiales du Nouveau Continent, fait en 1799, 1800, 1801, 1802, 1803 et 1804", "authors": [{"gnd_id": "http://d-nb.info/gnd/118554700", "name": "Humboldt, Alexander von", "life_dates": "1769-1859"}, {"gnd_id": "http://d-nb.info/gnd/118661604", "name": "Bonpland, Aimé", "life_dates": "1773-1858"}, {"name": "Humboldt, Alexander von"}, {"gnd_id": "http://d-nb.info/gnd/118554700", "name": "Humboldt, Alexander von", "life_dates": "1769-1859"}, {"gnd_id": "http://d-nb.info/gnd/117123544", "name": "Oltmanns, Jabbo", "life_dates": "1783-1833"}, {"gnd_id": "http://d-nb.info/gnd/118554700", "name": "Humboldt, Alexander von", "life_dates": "1769-1859"}, {"gnd_id": "http://d-nb.info/gnd/118661604", "name": "Bonpland, Aimé", "life_dates": "1773-1858"}, {"name": "Humboldt, Alexander von"}], "years": [{"type": "start", "value": "1805"}, {"type": "end", "value": "1834"}, {"type": "start", "value": "1805"}, {"type": "end", "value": "1834"}, {"type": "start", "value": "1810"}], "resource_type": "text", "text_links": [{"page_label": "Seite 1", "page_text": "-Jg* • \" t\" \" ( ' - ' -2. tiÇ' V/ : T. %:Ü -;:;M >> --fiwrVfcv,", "entities": []}, {"page_label": "Seite 2", "page_text": "• *■' *v ■im '9&yy J: '•■Tir -^SSfe^Üi 4*W'i * \" ^ \"** ■;, &•> .\"• t**-. ; A? V. ' ' ; ■ V \" ;4 .# ^va.T '. ■•* *, * ï* fâ^' y? ■ -j*: '•I? *: ' V4> i*.-. , vf > ' \" \"/ .- vVC s\" - $ • 4' '> • • '•j* .. \"■ • ii. ^ r-* ;> T i- '?\"■ • v.v. ^ \"ii. S- * J-\"Ÿ, ' 'r.p: A\" .* ?*v t • 'i _fc r*. •' . * * '. * •*#•.. /w * ••* '•• -v. Hf.SjgAE*- i ? m*V. >rv . '• \"* !#* . •■' *# • %. , . •\" •. *. % r^' -, •P •■ .>*ü\"'x .O • V*V'i •*w ■■■ •:* ■ fik'. •*\"*\")•' •' :-•# ♦ ^•JK- j l-fT'Xi f.V\" m-f -,•'•• i .: \" ; ■ * \" \" (:.'■. ; ws*.", "entities": []}, {"page_label": "Seite 3", "page_text": "À *.\"• ^ t '.'V ; ■.\"■ .■ \">. W} • _\"•' ■VK. ' , ■ 'AV ' * ■'•Vi? ..'S MS* .;•• y i-î*?': ■• vi;. ■. ï* -Virtfi* . ';VWv: s*\".. .• .\"iAE\" T=sâ*3 '.rAÏ, SM yy. Ssï -Ji ■ A . my-' y*?\", y ■ \"7 & . . \"**v. {h*** ; .' •' /■FS^ÿ' •V.M? •/ *>r ,.v * ,.ÇV*à •; \" •*. V,AE ;■ •>■ : >*\"/•; \"%lT* : - A*. • :V !.- •> \" \" ♦ r..£ ■v ..: WW ;.•?.♦*> n- *f V-V* •.% >S,9 '■m- ih * •' V'. ,. ** : ;SV .ürvY v./v ■ tyi- v 1 \" -V ms* ^y'àî % ' ■■ mm • • L*î-te^Zs ' • # \" / ' -Z •VÏH :ry- i--®. M'V ! i£' ■. :• \"v '^d/h \"T-■ .. \"... V V>A/ .^r a #v.' ' i >. '••iS ■,i,, ■,.VS' FaWv ' \" : .,", "entities": [{"prediction": "I-ORG", "word": "VS"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "'"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "FaWv"}]}, {"page_label": "Seite 4", "page_text": "", "entities": []}, {"page_label": "Seite 5", "page_text": "'rSÏi'/>", "entities": []}, {"page_label": "Seite 6", "page_text": "", "entities": []}, {"page_label": "Seite 7", "page_text": "RECUEIL D OBSERVATIONS ASTRONOMIQUES, D'OPÉRATIONS TRIGONOM ÉTRIQUÉS ET DE MESURES BAROMÉTRIQUES. 4", "entities": []}, {"page_label": "Seite 8", "page_text": "DE L'IMPRIMERIE DE J. H. STONE.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "L"}, {"prediction": "I-PER", "word": "J"}, {"prediction": "I-PER", "word": "H"}, {"prediction": "I-PER", "word": "STONE"}]}, {"page_label": "Seite 9", "page_text": "VOYAGE DE HÜMBOLDT ET BONPLAND. QUATRIEME PARTIE. ASTRONOMIE. DEUXIÈME VOLUME. A PARIS, chez F. SCHOELL , libraire , rue des fossès-saint-germain-l'auxerrois , 1810. N.° 29. V", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "VOYAGE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HÜMBOLDT"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "BONPLAND"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "QUATRIEME"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "PARTIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "ASTRONOMIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DEUXIÈME"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VOLUME"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "A"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "PARIS"}, {"prediction": "B-PER", "word": "F"}, {"prediction": "I-PER", "word": "SCHOELL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "fossès"}]}, {"page_label": "Seite 10", "page_text": "£** Züri®^ w. iwj*", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Züri"}]}, {"page_label": "Seite 11", "page_text": "V-' VOYAGE DE HUMBOLDT ET BONPLAND. QUATRIÈME PARTIE. ASTRONOMIE. PREMIER VOLUME. \" A PARIS, CHEZ F. SCHOELL , libraire , rue des fossés-saint-germain-l'auxerrois , N.° 2Q. 1810.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "HUMBOLDT"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "BONPLAND"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "QUATRIÈME"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "PARTIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "ASTRONOMIE"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "A"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "PARIS"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "CHEZ"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "F"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SCHOELL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "des"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "fossés"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "N"}]}, {"page_label": "Seite 12", "page_text": "f 14 u v I À . LX H > i 1 s I j r e. r' RECUEIL /'' , . .A '* fV l, v -. D'OBSERVATIONS ASTRONOMIQUES, D'OPÉRATIONS TRIGONOMÉTRIQUES ET DE MESURES BAROMÉTRIQUES, FAITES PENDANT LE COURS D*UN VOYAGE AUX RÉGIONS ÉQUINOXIALES DU NOUVEAU CONTINENT, DEPUIS 1799 JÜSQU J EN l8o3, PAR ALEXANDRE DE HUMBOLDT; Rédigées et calculées , d'après les Tables les plus exactes , PAR J A B B O OLTMANNS. OUVRAGE AUQUEL ON A JOINT DES RECHERCHES HISTORIQUES SUR LA POSITION DE PLUSIEURS POINTS IMPORTANS POUR LES NAVIGATEURS ET POUR LES GÉOGRAPHES. DEUXIÈME VOLUME. A PARIS , ç.KF.7. F. SCHOELL, LIBRAIRE, RUE DES FOSSÉS-SAINT-GERMAIN-l'aUXERROIS N.° 2g. l 8 lO.", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "I"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "NOUVEAU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CONTINENT"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DEPUIS"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "EN"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "HUMBOLDT"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DEUXIÈME"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VOLUME"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "A"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "ç"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "KF"}, {"prediction": "B-PER", "word": "F"}, {"prediction": "I-PER", "word": "SCHOELL"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "LIBRAIRE"}]}, {"page_label": "Seite 14", "page_text": "-WAiVV^'V'\\ , VV\\ , \\l\\'V\\'VDWV V\\\\ •W'V LIVRE QUATRIÈME. MER DES ANTILLES, LA HAVANE ET ILE DE CUBA. ÎVI, de Humboldt, après avoir parcouru une seconde fois les steppes appelées Llanos del Pao , et s'être arrêté quelques jours à Cumana , s'embarqua pour Barcelona, et détermina, comme il a été dit au troisième livre, la position géographique de ce port important. Le 24 novembre, il fit voile pour la Havane, et fixa, pendant ce voyage, les positions des îles de Tortuga à'Orchilla y et de Rocca de Afuera , ainsi que celles du cap Beata , du cap Bacco à St.-Domingue et du cap Portland. Il détermina aussi la position géographique de Pedros-Keys , îles si redoutées des navigateurs; celle du Grand Cayman^du cap San Antonio dans l'île de Cuba, et, après avoir couru plusieurs dangers, il mouilla, vers la fin de décembre, dans le port de la Havane . Là, M. de Humboldt s'occupa de la position géographique du port ; il trouva de grands secours pour son travail, dans le zèle louable de l'astronome Robredo } du brigadier Montes et de M. Galiano , le compagnon de voyage de l'infortuné Malaspina. Ensuite il parcourut, au commencement de l'année 1801, une partie de l'île de Cuba, détermina les positions de Rio Blanco , del Almirante et de quelques autres lieux, et revint, en février, à la Havane, afin de s'y embarquer en mars, au port du Batabano , pour Carthagena de Indias. Il fit, pendant ce voyage, une foule d'observations, tant astronomiques que nautiques, que nous allons présenter dans ce livre. ILE DE LA TORTUGA. M. de Humboldt se trouvant le 25 novembre après midi, par xo° 4{/ latitude nord, sur le méridien du centre de l'île de Tortuga , prit quelques hauteurs du soleil pour déterminer le temps , afin de fixer la longitude de l'île , qui, jusqu'à présent, varie sur toutes.les cartes. M. Fidalgo, Astronomie, Vol. IL 1", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "MER"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "ANTILLES"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "LA"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAVANE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "ILE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CUBA"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "del"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Pao"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cumana"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Barcelona"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tortuga"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "'"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "y"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rocca"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Afuera"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Beata"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Bacco"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "St"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portland"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pedros"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Cayman"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "San"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Antonio"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cuba"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Robredo"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Montes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Galiano"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Malaspina"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Cuba"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rio"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Blanco"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "del"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Almirante"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "la"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Batabano"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Carthagena"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Indias"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "ILE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "LA"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TORTUGA"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tortuga"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fidalgo"}]}, {"page_label": "Seite 15", "page_text": "2 RECUEIL avoit trouvé le cap ouest de 3 ° 5 l\\' 38 \" à l'occident du premier méridien de la Trinité. L'inclinaison de l'horizon étoit 3 ' o\". OBSERVATI 0 N S. RÉSULTATS DU CALCUL. H A TJ T EU R du bord inférieur DU SOLEIL. TEMPS du CHRONOMÈTRE. VRAIE HAUTEUR du SOLEIL. TEMPS VRAI. AVANCE. 22° O' 32\" 21° 48' 34\" 21° 38' 32\" 8* 1 10' 42\" 8 h 11' 36\" 8 h 12' 34\" 22° l5' 4\" 22° 3' 5\" 2i° 53' 1\" 4 h 3' 5o\",o 4' 46\",0 5' 32\",3 411 6' 51 \", 1 5o\",o 51 \", 2 ' 1 Terme moyen, 4 h 6' 5o\",g Equation du temps , -j- 12' 54\",8 Avance sur le temps moyen , 4 h ig' 4Ô\">7 La latitude de la côte méridionale de Tortuga est, d'après l'estimation de M. de Humboldt, de io° 5 g r nord. La nieuwe Passkart van de Kusten van FFestindien , van Rio Orenoco tôt Yarthagena , in 't light gegeeven van de w el ervaarne capt. Jan Bertrand> carte que les navigateurs regardent comme très-exacte, porte la latitude de la côte méridionale à n° 7'. En marge de la carte de Bertrand se trouvent les résultats des observations des navigateurs françois et anglois. Les premiers touvèrent la longitude de Tortuga à 68° 20'5 les derniers ne l'évaluèrent qu'à 67° 20', à l'ouest de Paris. Les déterminations de la côte de la terre-ferme sont encore plus fautives sur cette carte; car elle place, par exemple, Tortuga à i 5 ' à l'ouest de Barcelona, tandis que cette différence est du triple. Le cap Macanao y est placé au nord-nord-est d 'Araja; le cap JJnare y manque tout-à-fait; la différence en longitude entre Barcelona et le cap Codera est, d'après la carte de Bertrand, de 17 léguas, au lieu de 26 à 3 o; Garaccas est placé trop au sud d'un quart de degré. Nous passons sous silence une foule d'autres fautes qui s'y trouvent. La carte d'Arrowsmith de i 8 o 3 fixe la longitude du centre de Tortuga ,- à 67° 44'; la latitude, à io° 57' nord. Longitude. Longitude du centre de file de Tortuga , 4 11 3 i r 37\",8 = 67° 54 ' 28\".", "entities": [{"prediction": "B-ORG", "word": "RECUEIL"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Trinité"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATI"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "RÉSULTATS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CALCUL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CHRONOMÈTRE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAI"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "AVANCE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tortuga"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "FFestindien"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Rio"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Orenoco"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Yarthagena"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Jan"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Bertrand"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Bertrand"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "françois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "anglois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tortuga"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tortuga"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Barcelona"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Macanao"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "'"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "JJnare"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Barcelona"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Codera"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Bertrand"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Garaccas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tortuga"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tortuga"}]}, {"page_label": "Seite 16", "page_text": "d'observations astronomiques. ILE D'ORCHILA. 3 La position de cette île paroissoit avoir egalement besoin d'être déterminée 5 M. de Humboldt ne connut qu'un an plus tard l'observation de M. Fidalgo; lorsqu'il se trouva par les io° 5i' de latitude nord et i' à l'ouest du cap oriental de File d' Orchila , il observa quelques hauteurs du soleil pour déterminer la longitude. La hauteur méridienne du soleil fut observée 63° 4o' 12\", au moment où le vaisseau se trouvoit sur le parallèle du cap septentrional de l'ile, dont la latitude est, par conséquent, de io° 5i' 44\"* Détermination du temps. Le 27 novembre 1800, avant midi. OBSERVATIONS. RÉSULTATS DU CALCUL. DOUBLE HAUTEUR du bord inférieur DU SOLEIL. TEMPS du CHRONOMETRE. VRAIE HAUTEUR du SOLEIL. TEMPS VRAI. AVAN C E. 29° 47' 4 2 \" 29° 5g' 42\" 3o° io' 17\" 3o° i5' 32\" o h 4^' 26\" 0 !l 46' 23\" o 11 4?' 27\" o^ 47' 5 o\" 3o° 2' 46\"! 3o° 14' 47\" 3o° 25' 23\" 3o° 3o' 38\" 8 h 36' 7\",5 8 h 37' 10\",2 8 11 38' 2\",o 8h 38' 27\",8 4 h 9' 18\",5 12\",8 5\",o 22\",2 Terme moyen , 4 h 9' i4\" 6 Equation du temps, -j- 1 2 ' 3\",7 Avance sur le temps moyen, 4 h 2I ' 18\",3 Longitude. Longitude du cap oriental de File dé Orchila, 4 Jl 33' 44 \" 1 0 26' 1 \". L'étendue de File de l'est à l'ouest est, d'après la détermination de M. de Humboldt, de 8's; celle du sud au nord est de 3'. Ainsi, la longitude du cap occidental, si dangereux à cause des écueils environnans, est 68° 34' 3i\". D'après Jejferjs FFestindies Pilote, la latitude du cap nord est de ii° 5o' ; sa longitude , 68° 3o' l± r ]\". D'après M. Fidalgo , le cap ouest est 4° 4° f 44\" a l'occident du premier méridien de la Trinité. ILE DE ROGCA DE AFUERA. Le 27 novembre, au coucher du soleil, parurent, en forme de tours, les", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "ILE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "D"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fidalgo"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "File"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "d"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Orchila"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATIONS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "RÉSULTATS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CALCUL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CHRONOMETRE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAI"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Orchila"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Jejferjs"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fidalgo"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "la"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Trinité"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "AFUERA"}]}, {"page_label": "Seite 17", "page_text": "RE CUEIL 4 deux pointes de la Rocca de Afuera. M. de Humboldt en fit le relèvement avec la boussole, et trouva, suivant mes calculs, la différence en longitude entre la Rocca de Afuera et le cap occidental de File d'Orchila, de 19' o\"; c'est la quantité dont la première est située plus à l'ouest. Nous avons trouvé la longitude du cap occidental de l'ile d'Orchila .4* 1 34' x8'',° - 68° 34' 3i\" En y ajoutant la différence trouvée ci-dessus . . . . o° 19' o\" on aura, pour la longitude de File de Rocca de Afuera, 68° 53/ 31\" CAP BEATA DE L'ILE DE S. D O MING UE. Le 2 décembre , après midi, on vit les nuages amoncelés sur un seul point, indice certain qu'on approche d'une terre. On s'attendoit à voir paroitre le cap Reata ; sur les cartes les plus modernes, sa position est fautive , et varie tant en longitude qu'en latitude ; cependant une foule de vaisseaux en approchent uniquement pour s'orienter. A ne w general chart of the TVestindies from the latest journals and surveys regulated , by astrono- mical observations, published by Lauric and TVittle, 1794? fait la longitude de ce cap de 73° 49' 5 sa latitude, 17 0 5o\\ Jejferys TVestindies Pilot 1783, la fixe à 73° 57' et 17° 44'* La carte de l'Océan atlantique, 1786, à 73° 59' et 17 0 55'. M. de Humboldt prit quelques hauteurs du soleil pour pouvoir déterminer, avec plus de précision, le cap Beata, en supposant qu'il se montrât, comme on devoit s'y attendre. On l'aperçut effectivement au heureset demie du soir, par un beau clair de lune, et justement dans le méridien du vaisseau, qui, depuis que M. de Humboldt avoit pris les hauteurs du soleil, avoit augmenté en longitude occidentale de 29'. Détermination du temps. Le 2 décembre 1800, avant midi. Latitude nord, 16 0 36'; inclinaison de l'horizon , 3' o\".", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Afuera"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rocca"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Afuera"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "File"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "d"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Orchila"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rocca"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Afuera"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Lauric"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "and"}, {"prediction": "I-PER", "word": "TVittle"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Jejferys"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Beata"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}]}, {"page_label": "Seite 18", "page_text": "D OBSERVATIONS ASTRONOMIQUES. 5 OBSERVATIONS. RÉSULTATS DU CALCUL. hauteur du bord inférieur DU SOLEIL. TEMPS du CHRONOMETRE. HAUTEUR VRAIE du SOLEIL. TEMPS VRAI. AVANCE. 16 0 37' 22\" 16 0 29' 32 \" 16 0 20' 32\" 8* 42' 8\" 8 h 4 2 ' 5 o\" 8H 43 ' 34 \" x6° 5 i' 16\" 16 0 43 ' 25 \" 16 0 34 ' 25 \"i 4 h 1 3 ' 44 \",6 4 h 14' 2 2\",4 4 h 1 5 ' 5 \",g 4 h 28' 23\",4 27\",6 28\", 1 Terme moyen, 4 h 28' 26\",6 Equation du temps, -f- 10' 7\",8 Avance sur le temps moyen, 4 h 38' 34\" 4 Longitude. La longitude du lieu où les hauteurs du soleil furent observées , est 73° a4' 17\", et en y additionnant les 29' o\" dont il est question ci-dessus, on aura la longitude du cap Beata, près du cap Mongon , 4 h 25' 34\",4 = 73° 53' 37\". Borda trouva, dans son Voyage, la longitude de ce cap, 73° 55' o\", sa latitude, 17 0 44' 4°\" , mais cette détermination n'est pas le résultat d'observations astronomiques ; elle est déduite de combinaisons géographiques \\ CAP BACCO DE L'ILE DE S. DOMINGUE. Le 4 décembre au matin, de bonne heure , on aperçut très - distinctement un cap élevé, quon prit d'abord faussement pour le cap Tiburon. A dix heures et demie du matin , M. de Humboldt se trouva sur le méridien de cette terre, qu'on reconnut alors être le cap Bacco , ou Abacou. 11 prit aussitôt quelques hauteurs du soleil pour déterminer la longitude. La latitude du vaisseau étoit alors de 17 0 i4' ; l'inclinaison de l'horizon, 3' 0\". 1 Voyage fait par ordre du roi en 1771 et 1772 , tom. II, p. 182.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "D"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATIONS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "ASTRONOMIQUES"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATIONS"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "RÉSULTATS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CHRONOMETRE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAI"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "AVANCE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Beata"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Mongon"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Borda"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Tiburon"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Bacco"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Abacou"}]}, {"page_label": "Seite 19", "page_text": "6 RECUEIL Détermination du temps. Le 4 décembre , avant midi. OBSERVATIONS. RÉSULTATS DU CALCUL. HAUTEUR du bord inférieur DU SOLEIL. TEMPS du CHRONOMETRE. HAUTEUR VRAIE du SOLEIL. TEMPS VRAI. ATÀHC E. 4i° 54 27\" 42° 2' 32\" 42° 12' Ô2\" 2 !l 49 ' 4 \" 2 Jl 5 o' 8 \" 2 h 5i' ai\" 42° 10' 0\" 42° 20' 5\" 42° 28' 25 \" \\ 1 o h 9 ' 54\",5 IO 11 II' 7 \",3 1 o 11 1 a' 9\",i 4 h 39' 9 \",5 o \",7 Il \"9 Terme moyen, 4 1 * 3g' 7\",4 Equation du temps, -J- 9' 25\",G Avance sur le temps moyen, 4 h 48' 33\",o Le 4 décembre , après midi. Hauteurs du soleil. OBSERVATIONS. RÉSULTATS DU CALCUL. HAUTEUR du bord inférieur DU SOLEIL. TEMPS du CHRONOMETRE. HAUTEUR VRAIE du SOLEIL. TEMPS VRAI. AVANCE. 25° 25' 42\" .25° ia' ia\" a5° 2' 12\" 8 !l 8' 18\" 8 !l 9' 19\" 8 h 10' 14\" 25° 40' 32\" 25° 27' 1\" 25° i7 r 0\" 3k 27' 8\",2 3 h 28' i8\",i 3 h 29' 10\",0 4 h 4i 1 ' 948 °\">9 4\",o Terme moyen, 4 h 4 1 ' 4\"9 Equation du tempsr, -{- 9' 20\",2 Avance sur le temps moyen, 4 h 5o' 25\", 1 Longitude. La longitude du vaisseau , lorsque M. de Humboldt prit les hauteurs du soleil, avant midi, étoit à 10,2 heures du matin. . . . 76° 6' 11\" Le changement de longitude dans j- d'heure. 1' 3g\" Par conséquent, la longitude du vaisseau à iof h du matin. 76° 7' 5o\" C'est-là aussi la longitude du cap Bacco , dont le relèvement fut fait dans le méridien du vaisseau.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATIONS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "RÉSULTATS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CALCUL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CHRONOMETRE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAI"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATIONS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "RÉSULTATS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CALCUL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CHRONOMETRE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAI"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "AVANCE"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Bacco"}]}, {"page_label": "Seite 20", "page_text": "d'observations astronomiques. 7 1 SLOTS DES RANAS, ou MORANT REYS. Le petit groupe des Grenouilles (Ranas) sont des îlots très-bas, couverts de quelques arbres épars. D'après les hauteurs du soleil prises le 4 décembre au soir, le brigantin se trou voit, à l'époque de l'observation , par 76° 35' 43\" de longitude. Le 5, à trois heures après midi, M. de Humboldt crut être dans le méridien des Ranas. Le temps étoit brumeux ; il fallut réduire par Y estime le lieu du vaisseau au résultat de l'angle horaire de la veille. Le lok calculé avec soin, donna une différence de longitude de i° 47' 52\" à l'ouest. La longitude du centre des Ranas est, par conséquent, 78° 23' 35\". La latitude de l'ile de Ranas la plus australe parut à M. de Humboldt de 170 28'; car le brigantin se trouvant, par d'excellentes observations méridiennes , par 17 0 18' 10\" de latitude, les Ranas furent relevés de 9 { milles au nord. Cette longitude , donnée par le chronomètre de Louis Berthoud, s'accorde très-bien avec celle que présentent les nouvelles cartes du dépôt hydrographique de Madrid , qui placent les Ranas ( Morant-Keys) de 8 ' à l'ouest du cap Morant, ou de 78° 20' 35\" à l'ouest de Paris. M. de Humboldt, dans son journal astronomique , fait l'observation suivante : \" Plusieurs cartes nau- \" tiques indiquent, au sud-est du petit groupe des îles Ranas, trois écueils (f qui ne paroissent pas exister; car nous traversâmes ces parages sans nous \" apercevoir du moindre indice d'écueil ou de bas-fond. Jefferies place \" dans son Pilote , publié en 1780, les Ranas par 17 0 i5' de latitude, et \" 77 0 5' 47\" de longitude; erreurs dont il faut moins s'étonner, si l'on pense \" que Jefferies place Kingston, par laquelle il fait passer un premier mérite dien, par 17 0 de latitude et 78° i3' de longitude, tandis que la grande \" Chart of the TVestindies , publiée en 1794? assigne à cette ville de la \" Jamaïque 17 0 5 ^' de latitude et 79° 1' de longitude! \" CAP PORTLAND DE LA JAMAÏQUE. Le 6 décembre au matin, on aperçut la terre, un cap, et, au-delà, environné de vapeurs bleuâtres, le haut Palenque (ou les montagnes bleues), qui, il y a quelques années , renfermoient une grand nombre de nègres fugitifs. Ce cap étoit, à n'en pas douter, Portlands-Point. M. de Humboldt, pour en déterminer la situation, prit quelques hauteurs du soleil, le vaisseau se trouvant à 16 0 57' de latitude et 6' 45\" à l'ouest du cap.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "RANAS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MORANT"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "REYS"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ranas"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Louis"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Berthoud"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Madrid"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Morant"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Morant"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "îles"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Ranas"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Jefferies"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Jefferies"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Kingston"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Jamaïque"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "JAMAÏQUE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portlands"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}]}, {"page_label": "Seite 21", "page_text": "8 RECUEIL Détermination du temps . Le 6 décembre, avant midi. Hauteurs du soleil. Inclinaison de l'horizon de la mer, 3' o\". OBSERVATIONS. RÉSULTATS DU CALCUL. HAUTEUR T E M P S HAETEUIt VliAIE du bord inférieur du du TEMPS VRAI. AVANCE. DU SOLEIL. CHRONOMETRE. SOLEIL. 25° 3y' 32\" i h 2 5 ' 40\" 25° 52 ' 32 \" 8b 33' 23\", 1 4b Ô2' ig\",9 25° 4ff Ô2\" ib 26' 5 g\" 260 4' 44\" 8 h 34' 26\", 1 I 2\",8 26° 5' 32\" ib 2j' 48\" 26° 18' 25\" 8b 35' 22\",6 25\",4 Terme moyen, 4 h 5a' i8\",4 Equation du temps, -f- 8 ' 36 \",7 Avance sur le temps moyen, 5 h o' 55\",i Longitude. Longitude du vaisseau . . 79 ° n5 r 20 \" Cap Portland, situé plus à l'ouest de.o° 6 ' 45\" Longitude du cap Portland. 790 18 ' 35\". PEDPOS KEYS. \" Nos pilotes (dit M. de Humboldt dans son manuscrit) s'attendoient \" toujours à voir paroître, dans l'après-midi, les Portlands-Rocks, îles cou- \" vertes d'arbres, qui dévoient nous indiquer le commencement du Baxo ce delà Vibora pour prendre notre rumb à l'ouest, et pouvoir longer, pente dant la nuit, avec sûreté, la côte méridionale du bas-fond. Cette espèce rance fut vaine. Le capitaine prétendit que Portlands-Point étoit le cap \" Morant , et que les îles Portland se trouvoient encore devant nous. Je soute tenois, au contraire, que notre course à l'ouest, pour chercher ces îles, te étoit inutile (les Portlands - Piocks, d'après la carte d'Amérique de 1794, te se trouvent sous les 17 0 8 ' latitude et 79 ° 38' longitude); je prétendis et qu'après avoir dépassé ces îles de 18 milles au sud, nous nous trouvions et effectivement entre les Portlands Rocks et les Pedros -Keys , et que cette et direction à l'ouest nous deviendroit dangereuse, parce que nous nous en- e< gagions de plus en plus dans des bas-fonds, et que dans la nuit, notre", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATIONS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "RÉSULTATS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CALCUL"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAI"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "AVANCE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CHRONOMETRE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Portland"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Portland"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "PEDPOS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "KEYS"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Portlands"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Baxo"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Vibora"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portlands"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Morant"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "îles"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Portland"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portlands"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portlands"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Rocks"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pedros"}]}, {"page_label": "Seite 22", "page_text": "d'observations astronomiques. 9 \" situation seroit très-critique. Mes représentations ne furent pas écoutées, \" et l'on persista à soutenir que nous n'avions pas encore dépassé les îles \" Portland. Midi se passa, ainsi que l'après-midi, sans que les îles atten- \" dues parussent. Nous naviguions dans une eau trouble et grisâtre, ce qui \" annonce toujours qu'on se trouve sur un banc de sable. Enfin le soir, \" au coucher du soleil, on découvrit, au clair de la lune, vers le nord- \" nord-ouest, un groupe d'îlots hérissés de rochers, et les pilotes eux- \" mêmes ne doutèrent plus que je n'eusse envisagé les choses sous leur vrai \" point de vue. Ils reconnurent que, depuis long-temps, nous avions défi passé les îles Portland, et que celles découvertes par les vigies étoient \" les Pedros-Kejs. \" C'est ce que confirma aussi le chronomètre ; car M. de Humboldt avoit pris, l'après-midi, quelques hauteurs du soleil pour connoître le temps du vaisseau, et pour déterminer la longitude de ces rochers. Le vaisseau étoit par les i 6 ° 54' de latitude. L'inclinaison de l'horizon de la mer, 3' o\". Détermination du temps. Le 6 décembre, après midi. Hauteurs du soleil. OBSERVATIONS. RÉSULTATS DU CALCUL. H Aü T E D R du bord inférieur DD SOLEIL. TEMPS du CHRONOMÈTRE. HAUTEUR VRAIE du SOLEIL. TEMPS VRAI. AVANCE. 22° 42' 12\" 22° 3 l' 52\" 22° 24' 22\" 8 h 36 ' 21\" 8 h 3j' 19\" 8 h 38 ' 0\" 22 \" 56' 49\" 22° 46' 28\" 22° 38 ' 58 \" 3 h 4 1 ' 59\",9 3 h 42 ' 3 2 \",3 3 * 1 4 3 ' 10\",2 4 h 54 ' 41\",1 46\", 7 49 \",8 Terme moyen, 4 h 54' 45 \",9 Equation du temps, -J- g' 29 \",o Avance sur le temps moyen, 5 h 4' I 4\",9 Longitude. A sept heures du soir les pilotes reconnurent du haut des mâts que nous nous trouvions sur le méridien des Pedros-Kejs, endroit assez dangereux à Astronomie, tom. II. 2", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Portland"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "îles"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Portland"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pedros"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATIONS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "RÉSULTATS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CALCUL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CHRONOMÈTRE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAI"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "AVANCE"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Pedros"}]}, {"page_label": "Seite 23", "page_text": "10 RECUEIL passer 5 ils calculèrent par le lok que depuis le moment où l'on avoit pris les hauteurs du soleil, le vaisseau avoit gagné en longitude i 4 '- La longitude du vaisseau étoit alors. 8 o° 17 ' 34\" Son changement en longitude.• . . o° i4' o\" par conséquent la longitude des Pedros-Keys . 8 o° 3i' 34\" Sur la carte d'Amérique de 1794 ? les rochers de l'extrémité orientale sont placés sous le 8o° g', et ceux de l'extrémité occidentale, sous le 8o° i5'. BRIS ANS PEU CONNUS SUR LE BANC DE LA Y1B0RA. A peine le Brigantin, averti par le chronomètre, avoit-il échappé au danger d'échouer sur les Pedros-Keys , que les erreurs des cartes l'exposèrent à de nouveaux périls. \" Le capitaine, dit M. de Humboldt dans son manuscrit, se dirigea, depuis six heures, au sud-ouest, et en supposant que le courant et les fausses indications de la boussole ne nous fissent pas dériver au nord, nous devions nous éloigner des ressifs, quitter insensiblement le banc de sable et échapper au danger. Mais tout cela supposoit des cartes exactes; et il n'y avoit que des pilotes anglo-américains, accoutumés à naviguer au milieu du banc de Bahama, qui fussent capables de pousser l'imprévoyance au point de dormir dans cette position, au lieu de jeter la sonde. Jusqu'à huit heures nous essuyâmes un violent orage , accompagné de torrens de pluie. Le pilote espagnol, M. Fernandez , nous fit remarquer un bruit lointain; je distinguai un ressif qui, à la distance de deux fois la longueur du vaisseau, s'étendoit du sud à l'ouest. \" \" La mer, en se brisant contre ces rochers, les couvroit d'une écume phosphorescente. Il est très-certain que M. Fernandez nous sauva la vie ; quelque minutes plus tard, le Brigantin eût donné droit contre les écueils. Ce pilote vit du haut du mât que la proue du vaisseau étoit enfermée par les ressifs, qui formoient un demi-cercle. Heureusement, le vent étant très- frais , le courant eut peu de prise sur nous. La manœuvre fut exécutée avec beaucoup de promptitude. Le Brigantin vira aussitôt de bord , et en peu de minutes nous fumes hors de danger, du moins nous n'aperçumes plus de rochers en avant du vaisseau.\" Il est inconcevable que la chart of the FFestindies , publiée en 1794, et", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Pedros"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "BRIS"}, {"prediction": "I-PER", "word": "ANS"}, {"prediction": "I-PER", "word": "PEU"}, {"prediction": "I-PER", "word": "CONNUS"}, {"prediction": "I-PER", "word": "SUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "BANC"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "LA"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Y1B0RA"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pedros"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "anglo"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Bahama"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "espagnol"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fernandez"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fernandez"}]}, {"page_label": "Seite 24", "page_text": "d'observations ASTRONOMIQUES. 11 exécutée d'ailleurs avec'un grand soin, n'ait point indiqué ce ressif. Dans ces parages le Placer de la Vibora ne s'étend pas, comme il est tracé sur cette carte, de l'est à l'ouest, mais il s'élargit vers le sud; et à 18 milles des petites îles de San Pedro, au sud-est, se trouve ce dangereux ressif (bracker ), qui pàroît marqué sur les nouvelles cartes du Dépôt hydrographique de Madrid, et qui se dirige du nord-nord-est au sud-sud-ouest. Les vaisseaux, qui de Pedros-Keys cinglent au sud-ouest, croyant sortir du banc, donnent directement dessus. D'après les observations de M. de Humboldt, combinées avec l'estime, la latitude de ce ressif dangereux est de i6° 5o' nord, sa longitude est 8o° 43' 49\"- Cest probablement le même écueil sur lequel le vaisseau espagnol el Monarca a manqué de se perdre. ILE DU GRAND CAYMAN. Le groupe des petites îles des Caymans est, à cause des ressifs qui l'entourent, un des points les plus dangereux pour la navigation dans les Indes occidentales; par conséquent on évite de l'approcher de nuit, d'autant plus que le courant rapide qui existe au sud-est du grand Cayman , au lieu de se diriger au nord-nord-ouest, comme partout, entre le cap Negril et le cap St.-Antoine, se dirige au nord-est, ou au nord-est quart au nord. Comme ce courant fait dévier les vaisseaux de leur cours,, on sait rarement où l'on est. Ceux qui croyent se trouver à l'ouest des Caymans , et ne les aperçoivent pas à l'entrée de la nuit ( car, malheureusement, ces îles sont peu élevées,, et visibles seulement à une distance de quatre à cinq lieues), s'imaginent, pour plus de sûreté, devoir cingler, pendant la nuit, à l'ouest. Entraînés insensiblement par le courant au nord-est, ils se trouvent entre les deux Caymans. Leur prudence les conduit souvent directement sur le terrible ressif, qui entoure la côte orientale et septentrionale du grand Cayman , et qui s'étend à une distance considérable. En temps de guerre, les Caymans sont redoutables, par une autre cause, surtout aux vaisseaux espagnols qui portent du cacao ou des viandes salées de la côte de Caraccas à la Havane. Les corsaires anglois, quelquefois même des vaisseaux du roi, sont en station près de ces îlots. Il est du plus grand intérêt pour la marine marchande espagnole de connoître exactement la position astronomique du grand Cayman, du Cayman-Chico et du Cayman-Brac.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "ASTRONOMIQUES"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "la"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Vibora"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "San"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Pedro"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Madrid"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Pedros"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "espagnol"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "ILE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "GRAND"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CAYMAN"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Caymans"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Indes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "occidentales"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Cayman"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Negril"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "St"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Caymans"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Caymans"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayman"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Caraccas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "anglois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "espagnole"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayman"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayman"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayman"}]}, {"page_label": "Seite 25", "page_text": "I 2 RECUEIL M. de Humboldt, se trouvant par 19° 3i' latitude nord, et dans le méridien du centre du grand Cayman , prit, malgré le gros temps, quelques hauteurs du soleil, dont je me suis servi pour déterminer la position géographique du Cayman. L'horizon étoit très-mauvais et brumeux. Détermination du temps. Le 10 décembre 1800, avant midi. Hauteurs du soleil. Inclinaison de l'horizon de la mer, 3' o\". OBSERVATIONS. RÉSULTATS DU CALCUL. HAUT EUR du bord inférieur DU SOLE IL. TEMPS du CHRONOMÈTRE. HAUTEUR VRAIE du SOLEIL. TEMPS VRAI. AVANCE, 33 ° 2.7' 0\" 33 ° 58 ' 3 o\" 34 ° 8' 3 o\" 2h 35 ' 36 \" 2 h 3 g' 20\" 2 h 4°' i4\" 33 ° 42' 29\" 34 ° i4' 0\" 34 ° 23 ' 5 o\" 9 h 28' 39\",8 3 i' 53 \",9 32 ' 56 \",2 5 h 6' 56 \",2 7' 26\", 1 7' 17\", 8 Terme moyen, 5 h 7' 12\", 1 Equation du temps, -|- 6' 48 \",8 Avance sur le temps moyen, 5 h 14' o\",9 La longitude du vaisseau, lorsqu'on prit les hauteurs du soleil, étoit 83° 11' 49\", ce qui donne en même temps la longitude du centre de File. S'il est certain , d'après la carte du Dépôt hydrographique, que le grand Cayman a 2S \\ milles de longueur, il en résulterait, d'après l'observation de M. de Humboldt, la longitude du cap oriental 82° 59' ty'. La côte nord du grand Cayman se trouvoit à 12' au sud du vaisseau 5 sa latitude étoit donc 19 0 19' nord. Nous reviendrons plus bas sur cet objet intéressant pour les navigateurs, en présentant les observations que M. de Humboldt a faites dans sa traversée du Batabano au Rio Sinu, traversée dans laquelle il fixa le premier la longitude du Cayman-Brac. La position géographique du cap oriental du grand Cayman se trouvoit déterminée jusqu'ici de la manière suivante :", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayman"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayman"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATIONS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "RÉSULTATS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CALCUL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CHRONOMÈTRE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAI"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayman"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Batabano"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rio"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sinu"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayman"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Cayman"}]}, {"page_label": "Seite 26", "page_text": "d'observations astronomiques. i3 LONGI TUDE. LATITUDE. Chart ojthe TVestindies , publi- shed by Laurie and Little, 1794. 83 o 1' I 9 ° 3 o' Bonne , atlas pour l'ouvrage de Raynal. 83 ° 0' 19 ° 20' Bowen's map ofNorth America. 83 ° 38 ' 19° 2 5 ' Jefferys Pilot . 83 ° 57' 19° 24' Carte françoise de l'Océan atlantique, 1786. 83 ° 5 o' 19° 2Ô' Cartes du dépôt hydrographique de Madrid. 82° 58 ' I9 0 l8' Piano de la isla de Cuba y canal Biexa en la America Septentrional, 1802 (cartemanuscrite) 83 ° 9' I9 0 2Ô' Positions déterminées dans Vile de Cuba. LA HAVANE. Température moyenne: 22°,5 (i8°R. ) Exposé historique des tentatives quon a faites pour déterminer la position géographique de la Havane. Au commencement du siècle qui vient de s'écouler, époque à laquelle on entreprit à rectifier, par des observations astronomiques, la géographie du Nouveau-Continent, Don Marcos Antonio de Gamboay Ryano observa, à la Havane , quelques éclipses de lune, et prit un certain nombre de hauteurs de Sirius, ce qui le mit en état de déterminer la position de ce port important. Cassini 1 se chargea de la révision de ces observations, et trouva la longitude de la Havane de 5 h 38 ' 22\", résultat qui ne diffère que très-peu de la vérité. Depuis ce temps jusqua celui où les Espagnols se livrèrent avec succès à la réforme générale de la géographie de leurs possessions en Amérique, il paroît qu'on s'est peu occupé de la position de la Havane 5 car nous ne 1 Mémoires de l'Académie de Paris pour 172g.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "LONGI"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TUDE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "LATITUDE"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Laurie"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "and"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Little"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "America"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Jefferys"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Madrid"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "isla"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cuba"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Biexa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "America"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Vile"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Cuba"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "LA"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAVANE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Nouveau"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Marcos"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Antonio"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gamboay"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ryano"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Espagnols"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "de"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Paris"}]}, {"page_label": "Seite 27", "page_text": "l4 RECUEIL nous arrêtons pas à citer quelques cartes marines et quelques livres élémentaires sur le pilotage, ces ouvrages plaçant la Havane avec plus ou moins de vérité, tantôt à l'est, tantôt à l'ouest de la position qu'on lui avoit supposée jusqu'alors. Lorsque M. de Humboldt quitta l'Europe en 1799, le savant Directeur du Dépôt hydrographique de Madrid, M. Espinosa , lui communiqua une note qui assigna à la Havane la longitude de 5 h 38 ' 11\" à l'ouest de Paris; évaluation qui, à cette époque, passa pour la plus exacte. Cependant des officiers de la marine royale, entrautres Don Thomas de Hugarte, trouvèrent cette longitude de 5^39' 35 \", et par conséquent de 21 minutes en arc plus occidentale. Cette dernière position se fondoit sur des observations chronométriques. L'expédition espagnole, destinée à lever la carte des Antilles, s'occupa particulièrement de la position du port de la Havane. Don Cosme Chur- rucca trouva, au moyen de son chronomètre, la longitude de 5 h 39' 1\". Il fixa la latitude par des distances zénithales de plusieurs étoiles, à 23 ° o' 36 \" i . Don Josef Juaquin de Ferrer , au contraire, adopta une longitude plus orientale, et chercha, dans un mémoire particulier, à justifier son opinion. Il fonda ses déterminations de longitudes sur plusieurs éclipses des satellites de Jupiter observées à la Havane, et sur la liaison qu'il établit, par le transport du temps , entre ce port et ceux de Porto-Ricco, Veracruz et New- Yorck. Il paroit même que M. de Churrucca a préféré la longitude de M. Ferrer à celle observée par lui-même; j'ignore si c'est par suite de la confiance qu'il avoit dans les opérations de cet excellent pilote, ou s'il a fondé son opinion sur des observations particulières faites postérieurement par lui-même. Je tâcherai de prouver, dans la suite, que les observations de M. Ferrer à la Veracruz donnent une longitude plus occidentale que celle trouvée par ce navigateur. Pour éviter les incertitudes que laissent des déterminations purement chronométriques, il est plus prudent de lier la Havane avec des lieux voisins, déterminés par l'observation des phénomènes célestes. M. Ferrer avoit observé à Veracruz, non-seulement des éclipses de satellites de Jupiter., mais aussi une occultation d'étoile. Le port de Veracruz est lié à la Havane par le transport du temps, de sorte qu'une de ces longitudes peut être rectifiée par l'autre. M. de Churrucca avoit observé une autre occultation d'étoile à Porto-Ricco, ville dont la différence de méridiens avec la Havane", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Europe"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Dépôt"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "hydrographique"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Madrid"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Espinosa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Thomas"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Hugarte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Cosme"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Chur"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Josef"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Juaquin"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ferrer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Porto"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Veracruz"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "New"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ferrer"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ferrer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Veracruz"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ferrer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Veracruz"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Veracruz"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Porto"}]}, {"page_label": "Seite 28", "page_text": "d'observations astronomiques. i5 est exactement connue. Il mit tant de soin à cette observation, qu'il ne craignit point de fonder, pour ainsi dire, sur le résultat obtenu, toute la géographie nautique des Antilles : mais quelque exacte que l'on puisse supposer l'observation de cette fameuse occultation d'Aldebaran du mois d'octobre 1793, la circonstance que l'étoile parcourut une corde très-petite sur le disque lunaire diminue considérablement la certitude de la longitude que M. de Churrucca en a déduite. Plusieurs de nos astronomes les plus célèbres ont entrepris de calculer cette occultation; ils ont obtenu des longitudes, qui diffèrent entr'elles de plus de dix minutes en arc, d'où l'on peut conclure que cette observation n'étoit pas très-propre à déterminer, avec une grande précision, la position géographique de Porto-Ricco. Il est vrai que Lalande défendit avec la vivacité propre à son caractère, le résultat qu'il avoit trouvé, contre M. Triesnecker qui obtint une longitude beaucoup plus occidentale ; mais ce dernier prouva la justesse de ses suppositions par des raisons aussi solides que simples. Malgré l'importance de l'occultation d'Aldebaran, on n'avoit donc pas fait un seul pas de plus pour connoitre la vraie longitude de la Havane. En 1796, M. Ferrer prit, pendant quelques mois, à Porto-Ricco, une longue suite de distances de la lune au soleil; il les calcula lui-même, et en déduisit la longitude de la Havane, qu'il avoit rapportée chronométri- quement à celle de Porto-Ricco. Il s'arrêta à un résultat identique avec celui qu'il avoit trouvé par d'autres voies avant cette époque. J'ai calculé, treize ans plus tard, ces mêmes distances lunaires de M. Ferrer; j'ai corrigé les tables par des observations de la lune faites à Greenwich, et je me suis vu forcé de changer considérablement le résultat que M. Ferrer croyoit devoir déduire de ses opérations. M. de Humboldt débarqua en 1800 dans l'ile de Cuba, par conséquent à une époque où de grandes incertitudes régnoient sur la position géographique de la capitale. Il résolut d'entreprendre un travail propre à lever les doutes que MM. Churrucca et Ferrer paroissoient avoir laissés. Son ami, Don Dioni- sio Galiano, célèbre par de belles observations faites au détroit de Magellan , à la côte nord-ouest de l'Amérique et à l'Archipel, travailla conjointement avec lui. Le chef d'escadre M. Montes voulut bien le seconder avec zèle. L'excellent astronome M. Robredo , communiqua à M. de Humboldt plusieurs observations précieuses. Enfin notre voyageur rapporta en Europe un grand nombre de matériaux que j'ai soumis au calcul des plus ri-", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Porto"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Lalande"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Triesnecker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ferrer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Porto"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Porto"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ferrer"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Greenwich"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ferrer"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cuba"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "MM"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Ferrer"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Dioni"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Galiano"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Magellan"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Montes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Robredo"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Europe"}]}, {"page_label": "Seite 29", "page_text": "RECUEIL l6 goureux, et par lesquels je me flatte avoir déterminé la position du fameux port de la Havane, avec une précision , telle que des observations postérieures , quand même elles mériteroient plus de confiance que celles sur lesquelles j'ai travaillé, ne changeront que très-peu la position absolue. Détermination géographique de la Havane. A) Détermination de latitude. Don Cosme Churrucca et Don José Salazar observèrent, en 1795, avec un quart de cercle de deux pieds, une suite de distances zénithales de plusieurs étoiles, pour fixer avec plus de précision la latitude de la Havane. Le lieu de leurs observations étoit la terrasse de l'hôtel du commandant- général de la marine royale. Ils trouvèrent la latitude de 23 ° 8' 36 \", 5 . M. le Maur communiqua à M. de Humboldt la copie des observations de Churrucca, avec les résultats qui en avoient été tirées : et. Dans la partie boréale du méridien. 1795. HAUTEUR apparente, non corrigée. HAUTEUR VRAIE. DÉCLINAISON, LATITUDE. OBSERVATEURS. É TO I LES. 74° 33' 7\",o 74° 3a'5i\",4 38° 36' 24\",5 230 g' i5\",g Churrucca. 8 août : a Lyre. 800 i' 4\",o 8o° 0' 54\",0 33° 8' 25\",3 23° g' 19\",4 le même. 8 août : /S Lyre. 8o° 44' 1 3\",o 8o° 44' 3\",7 34° 25' 25\",6 23° g' 29\",3 le même. 8 août : y Lyre. 68° 5i' 3o\",o 68° 31' 7\",7 44° 38' 3i\",i 23° 9' 38\",9 Salazar. 14 août : eT Cygne. 8o° i' I2\",0 80° 1' n\",o 33° 8' 26\",8 2 3° 9' 28\",8 le même. 17 août : (Z Lyre. 68° 5i' i3\",o 68° 5o' 5o\",7 44° 38' 3i\",g 23° 9' 22\",6 le mêmê. 17 août : ef Cygne. Terme moyen, 23° 9' 25\",8 j 2 . Dans la partie australe du méridien. HAUTEUR apparente, non corrigée. HAüTEDR VRAIE. DÉCLINAISON. LATITUDE. OBSERVATEURS. ÉTOILES. 7g 0 35' 4°\",° 69° 4 1 ' o\",o 79° 36' 8\",o 79° 35' 29\",6 69° 40' 38\",6 790 35' 57\",6 i2° 43' 3g\", 2 2° 48' 8\",5 12 0 43' 4°\",° 230 8' 9\",6 23° 7' 29\",8 23° 7' 42\",4 Churrucca. Salazar. le même. 8 août : \" Opliiuclii. l4 août : y Ophiuchi. 17 août : ce Ophiuchi. (23° 7' 47\"^ au sud. Terme moyen ÿ 35 ., 8 Terme moyen , 23° 8' 36\",5", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Cosme"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "I-PER", "word": "José"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Salazar"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "la"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "le"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Maur"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DÉCLINAISON"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "LATITUDE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATEURS"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "B-PER", "word": "a"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Lyre"}, {"prediction": "B-PER", "word": "y"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Lyre"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Salazar"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cygne"}, {"prediction": "I-PER", "word": "même"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Lyre"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cygne"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "moyen"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAüTEDR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DÉCLINAISON"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "LATITUDE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATEURS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "ÉTOILES"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Salazar"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Opliiuclii"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ophiuchi"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ophiuchi"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Terme"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "moyen"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Terme"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "moyen"}]}, {"page_label": "Seite 30", "page_text": "d'observations astronomiques. 17 J'ai cru indispensable de donner ce précis historique, afin que le lecteur puisse deviner les motifs qui ont déterminé la marche que j'ai suivie. Je remonterai jusqu'au temps des observations de Gamboa , c'est-à-dire, à une époque reculée de la nôtre de 90 ans, et j'examinerai progressivement la série des observations faites jusqu'à nos jours. Don Marcos Antonio de Gamboa y Ryano trouva à la Havane, en 1717, le 4 mars, la hauteur méridienne de Sirius , 5o° 28 ' o\" ; le 9 mars il trouva celle de Procyon, de 72 0 44' o\". Il se servit, pour ces observations, d'un quart de cercle de métal de deux pieds de rayon, divisé , à ce que Cassini assure, avec une très-grande précision. D'après le catalogue de Piazzi , la déclinaison apparente du Sirius étoit, le jour de l'observation, de 16 0 28 ' 1\" ; celle de Procyon , de 5° 53' 53\". Ce qui donne pour la latitude de la Havane, 23° 9' 4^\"? et 23 10' 11\"; terme moyen de ces deux résultats : 23° 9' 58\". Cassini trouva 23° 11' 20\" et 23° 12 48\" j différence qu'on doit attribuer, d'un côté, au peu d'exactitude des catalogues d'étoiles dont il se servit, de l'autre, au mouvement propre des étoiles. J'ai fait de nouveau la réduction des observations de M. de Churrucca , d'après le catalogue des étoiles de Piazzi, et j'ai trouvé les résultats suivans, qui ne diffèrent des précédens que de quelques secondes. 1) Résultats tirés des observations faites par M. de Churrucca , dans la partie nord du méridien. 1795 . HAUTEUR VRAIE y compris LA COLLIMATION. DÉCLINAISON apparente boréale. LATITUDE y compris LA COLLIMATION. 8 août : a. Lyre. . . 74° 32' 5i\",4 38° 36' 23 \",7 23° 9 ' i5\",i /3 Lyre. . . 8 o° 0 ' 54 \",0 33° 8 ' 21\",4 23° 9 ' i5\",4 y Lyre . . . 8 o° 44' 3 \",7 52° 25' 24\",3 23° 9 ' 28\",0 14 août : <T Cygne. . 68 ° 3i' 7\",7 44° 38' 3 5 \",9 23° 9 ' 43 \", 1 6 17 août : j3 Lyre. . . 8 o° i' 2\",0 33° 8 ' 23 \",4 23° 9 ' 25 \",4 cT Cygne. . 68 ° 3o' 5 o \",7 44° 38' 36 \",7 23° 9 ' 27\",4 Terme moyen, au nord. . 23° 9' 25\",8 Astronomie, tom.II. 5", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Marcos"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Antonio"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Ryano"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sirius"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Procyon"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cassini"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Piazzi"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Procyon"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cassini"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Piazzi"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "méridien"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DÉCLINAISON"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "LATITUDE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "LA"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "COLLIMATION"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Lyre"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Cygne"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Terme"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "moyen"}]}, {"page_label": "Seite 31", "page_text": "i8 RECUEIL 2) Résultats des observations faites par M. Churrucca , dans la partie sud du méridien. 1795. HAUTEUR VRAIE avec COLLIMATION. DÉCLINAISON apparente BORÉALE. LATITUDE avec COLLIMATION. 8 août : a. Ophiuclii. i4 août : y Ophiuchi. 1 7 août : \" Ophiuchi. 79 0 35' 29\",6 6g° 40' 38\",6 79 0 35' 57\",6 i2° 43' 3o\",8 2° 48' 6\",7 12° 43' 3i'',g a3° 8' i\",2 23° 7' 28\", 1 23° 7' 34\",3 Terme moyeu, au sud. . a3 & f 41\",2 Latitude vraie , résultant des deux, 23° 8' 33\",5 L'erreur de collimation, d'après le calcul de M. de Churrucca , est de - 49 \"j 2 , et, d'après la détermination que j'ai faite des positions des étoiles, elle est de - 52 \", 3 . En tenant compte de cette erreur, nous obtenons les résultats suivans, que nous disposons de manière à mieux faire saisir les différences de latitudes : l 79 5. d'après MES CALCULS. d'après Churrucca. Le 8 août : a Lyre. . . a3<> 8' 22\",8 23° 8' 26\",7 fi Lyre. . . 8' 23\",1 8' 3o\",2 y Lyre. . . 8' 35\",7 8' 4o\",2 a Ophiuchi. 8' 53\",5 8' 58\",8 i4 août : cT Cygne. . 8' 5o\",3 8' 49\",7 y Ophiuchi. 8' 20\",4 8' ig\",o 17 août : a. Ophiuchi. 8' 26\",6 8' 3i\",6 fi Lyre. . . 8' 33\",i 8' 3g\",6 cT Cygne. . 8' 35\", 1 8' 33\",4 Terme moyen, 23o 8' 34\" 23° 8' 36\" ~ Ainsi, je fais la latitude de la Havane, d'après les observations de M. Churrucca, pour le lieu de ses observations, de 23 ° 8' 34\". M. de Humboldt observa la latitude dans l'hôtel du comte Don Pedro Pablo Oreilly Buenavista.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "méridien"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DÉCLINAISON"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "apparente"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "BORÉALE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "LATITUDE"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ophiuclii"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Ophiuchi"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ophiuchi"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Cygne"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ophiuchi"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ophiuchi"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Don"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Pedro"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Pablo"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Oreilly"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Buenavista"}]}, {"page_label": "Seite 32", "page_text": "d'observations astronomiques. Le 24 décembre 1800. Hauteur du soleil près de la culmination. OBSERVATIONS. RÉSULTATS DU CALCUL. DOUBLE HAUTEUR du bord supérieur DU SOLEIL. TEMPS du CHRONOMÈTRE. HAUTEUR VRAIE du SOLEIL. C 0 R RECTIO N de la hauteur jusqu'à midi. nAUTEUR au MÉRIDIEN. 87° 20' 2\" 87° 22' 10\" 87° 23 ' 10\" 87° 24 ' 1\" 87° 25 ' 20\" 5 h 4 ' 29\" 5 11 7' 45 \" 5 k 9' 41\" 5 h 10' 56 \" 5 h 12' a 5 \" 43 0 22' 5 i\"| 43 ° 23 ' 55 \"| 43 0 24' 25 \"! 43 ° 24' 5 i\" 43° 25 ' 25 \"! + 3 ' 19\", 1 1' 24 \",3 0' 5 g\", 1 0' 19\", 8 0' i\",8 43 0 26' 10\"! 25 ' 20\" 25 ' 4 \"! 25 ' n\" 25 ' 32 \"! Terme moyen, déduit des quatre dernières observations, 43 ° 25 ' 16\",7 Déclinaison australe du soleil, 23 ° 26' 20\", 2 Hauteur équatoriale, 66° 5i' 37\" Latitude, 23° 8' 23\" Le 26 décembre 1800. Hauteurs du soleil près de son passage par le méridien. OBSERVATIONS. RÉSULTATS DU CALCUL. DOUBLE HAUTEUR du bord supérieur DU SOLEIL. TEMPS du CHRONOMÈTRE. HAUTEUR VRAIE du SOLEIL. CORRECTION de la hauteur jusqu'à midi. HAUTEUR au MÉRIDIEN. 87° 29' 4°\" 87° 3i' 5\" 870 32' 28\" 87° 32' 18\" 5k 7' 54\" 5 h 10' 2\" 5k 12' 45\" 5k i5' 4\" 43° 27' 40\"! 43 0 28' 23\" 430 29' 4\"i 43° 28' 5g\"! -}- 1' 2 2\",8 0' 34\",6 0' 3\", 1 0' 3\",o 43 0 29' 3\",5 28' 5 7\",5 29' 7\",3 29' 2\",5 Terme moyen , 43° 29' 2 \",8 Déclinaison australe du soleil, 23° 22' 49\">7 Hauteur équatoriale, 66° 5i' 52\"! Latitude, 23° 8' 7\"! Le terme moyen des observations faites pendant ces deux jours s> donne pour le lieu des observations de M. de Humboldt une latitude de 23 ° 8' i 5 \" nord.", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATIONS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "RÉSULTATS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CALCUL"}, {"prediction": "I-PER", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CHRONOMÈTRE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "nAUTEUR"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "MÉRIDIEN"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "méridien"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "OBSERVATIONS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "RÉSULTATS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CALCUL"}, {"prediction": "I-PER", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "TEMPS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "CHRONOMÈTRE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VRAIE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SOLEIL"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "HAUTEUR"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "MÉRIDIEN"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}]}, {"page_label": "Seite 33", "page_text": "20 RECUEIL Ainsi, nous avons trouvé pour la latitude de la Havane les résultats suivans : D'après Don Marcos Antonio de Gamboa y Ryano. . . . D'après M. de Churrucca . D'après M. de Humboldt. . . 23° 9' 58\" 8 ' 34 \" 8' i5\" lieu des observations incertain, observatoire de la marine, à l'hôtel du comte d'Oreilly. B) Détermination dé longitude. Don Marcos Antonio de Gamboa y Ryano> le meme à qui nous devons la première détermination de la latitude de la Havane,, observa quatre éclipses de lune et une occultation du premier satellite de Jupiter. 11 se servit, pour ces observations, d'un télescope de dix pieds et d'une pendule dont il pouvoit rectifier la marche et l'état au moyen de son quart de cercle, en prenant les hauteurs du soleil ou des étoiles. Les observations de Gamboa que Cassini a consignées dans les Mémoires de l'Académie de Paris pour l'année 1729, sont, dans leur ordre chronologique , les suivantes : 1) Eclipse de lune du 11 novembre 1715. Commencement.. 9k 23' 9\" ^ . TT\". , '.temps vrai, durée, 2 11 47' 11\"; le milieu, à io 11 46' 44\"* hn.12 1 * 10' 20\" J ' 2) Eclipse de lune du 8 juillet 1721. Commencement.. i3 h 25'47\" . p- n i g h ^ | temps vrai, durée, 3 h 20' io\"j le milieu, à i5 h 5' 5a\". 3) Eclipse de lune du 3i octobre 1724. Commencement.. 8* 1 54' 54\" 1 Fin.n h 29' 25\" J tempS vrai5 dur ® e ' 2h 3 4' 31 \" 1 le , à 1 o 1 * 12' 9\". 4) Eclipse de lune du 26 avril 1725. ! f durée, 3 h 5 j' o\"; durée de l'éclipse to- \\ taie = i h 48'8\". . .Ile milieu entre le commencement et la emps vrai ; < g n _ IO , 12 \" I le milieu entre l'immersion totale et l'é- mersion, i5 h 9' 18\". 5) Immersion du premier satellite de Jupiter , le 27 août 1725, à 9 11 31' 32\" temps vrai.", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Marcos"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Antonio"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Churrucca"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Humboldt"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "observatoire"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "de"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "la"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "marine"}, {"prediction": "B-PER", "word": "d"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Marcos"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Antonio"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jupiter"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cassini"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "de"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Jupiter"}]}, {"page_label": "Seite 34", "page_text": "21 d'observations astronomiques. Cassini, à l'époque où il fit insérer dans les Mémoires de l'Académie des Sciences de Paris, ces observations de Gamboa, les compara avec d'autres observations correspondantes faites en Europe.. Il trouva, pour la longitude de la Havane, les résultats suivans : rdu ii novembre 171 5 . . . 5 h 38 ' 20\". de l'éclipse de lune i , \" , K ,, 1 fdu3i octobre 1724 • • . . o h of 5i\". On manqua, pour les autres éclipses de lune, d'observations faites à la meme époque, ces éclipses n'ayant pas été visibles en Europe 5 et il y auroit de l'inconvénient à comparer les observations de Gamboa avec d'autres faites en Amérique, à cause de l'incertitude de la longitude du lieu des observations. Ces circonstances m'engagèrent à employer une autre méthode, très- pénible sans doute, mais d'autant plus avantageuse. Je calculai d'après les tables de Burg les éclipses de lune, et je suppléai ainsi aux observations correspondantes. Par ce moyen, j'eus l'avantage de pouvoir, en quelque sorte, juger par moi-meme du degré d'exactitude des observations de Gamboa ; car, me fondant sur la grande perfection de la théorie des perturbations de M. de Laplace, l'erreur que je pouvois commettre relativement au temps des oppositions calculées et à la durée de l'éclipse, n'étoit pas plus grande que celles qui ont coutume d'affecter les observations des éclipses de lune. a. Comparaison des observations de Gamboa avec des observations correspondantes . 1) Eclipse de lune du 11 novembre 1718. Le P. Feuillée 1 , justement célèbre par ses travaux pour le perfectionnement de la géographie du JNouveau-Continent, observa, à Marseille, le commencement de cette éclipse, à.. .i 5 t i 3 ' 5 i\" temps vrai. Gamboa à la Havane ... 23 ' 9 \" La Havane est à-l'ouest de Marseille . . . . 5 h 5o' 4 2 \" Marseille à l'est de Paris . 12 ' 8 \" La Havane à l'ouest de Paris .5 h 38' 34\" 1 Les Mémoires de l'Académie pour 1729 , 1 . c., présentent une faute d'impression ; il y faut lire 11 novembre } au lieu de 11 avril.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Cassini"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Sciences"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "de"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Europe"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Europe"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Amérique"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Laplace"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-PER", "word": "P"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Feuillée"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "JNouveau"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Marseille"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Marseille"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Marseille"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}]}, {"page_label": "Seite 35", "page_text": "22 RECUEIL Suivant le P. Feuillée, la fin de l'éclipse eut lieu à . . i8 h i' i3\" Suivant Gamboa , à. 12^ 10' 20\" f à l'ouest de Marseille. . . . = 5 h 5o' 53\" La Havane est < , \" . \" . la 1 ouest de Paris .= 5 h 38' 45\" Le terme moyen des deux observations donne pour résultat 5 h 38' 3g\" - Cassini, il est vrai, a déduit de ces observations 5 b 38 ' 20\" 5 mais il fait la différence de longitude entre Paris et Marseille de 12' 28, tandis que, d'après les observations les plus récentes, elle est plus petite de 20\". 2) Eclipse de lune du 3i octobre 1724. Son commencement fut observé à Paris 1 à.14b 33' 3o\" temps vrai. à la Havane , à . . . 8 h 54' 54\" La Havane est à l'ouest de Paris .5 h 38' 36\" Sa fin , observée à Paris , à.1 j h 6' 3o\" à la Havane .ii h 29' 25\" La Havane à l'ouest de Paris .5 h 37' 5\" Le terme moyen de ces deux observations donne pour résultat 5* 1 5 p 5o\"£. Si de ce résultat et de celui de l'observation précédente, nous prenons de nouveau le terme moyen, les éclipses de lune correspondantes nous donneront pour la longitude de la Havane, 5 b 38 ? i 5 \". En Amérique, Don Juan de Herrera fit à Carthagène des Indes des observations astronomiques , dont les suivantes correspondent à celles de Gamboa 2 : 1) Eclipse de lune du 3i octobre 1724* Commencement à Carthagène . 9 h 24' 49\" Fin à Carthagène. . 11 11 56' 11\" à la Havane . 8 h 54' 54\" à la Havane . . nb 29' 25\" La Havane est à l'ouest de Carthagène . 29' 55\" .. 26' 46\" Terme moyen. . . 28' 20\" | 2) Eclipse de lune du 26 avril 1725. Immersion totale à Cartha- Commencement de l'émer- gène .*. 14b 44' 4 ï\" sion à Carthagène. . . 16b 3i' 16\" à la Havane. . 14b i 5 ' 14\" à la Havane . . . 16b 3' 22\" La Havane à l'ouest de Carthagène 29' 27\". . .. 27' 54\" Terme moyen .... 28' 4°\"i- 1 Mémoires de l'Académie pour 1729 , 1 . c. z Ibidem.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "P"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Feuillée"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Marseille"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cassini"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Marseille"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Juan"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Herrera"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "La"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Carthagène"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Carthagène"}]}, {"page_label": "Seite 36", "page_text": "d'observations ASTRONOMIQUES. 23 Si nous prenons, comme ci-dessus, encore une fois le terme moyen des deux résultats, nous aurons 28' 3o\"l, quantité dont la Havane se trouve située à l'ouest de Carthagène des Indes. Or, la longitude de Carthagène [d'après mes dernières recherchesJ étant de 5 h ii' 20\", celle de la Havane seroit de 5h 39' Soi- En procédant ainsi, il faut admettre que la position géographique de Carthagène des Indes est ou plus certaine ou qu'elle l'est du moins autant que celle de la Havane. Cependant la longitude du premier de ces ports est déterminée avec autant de précision que celle du second, et je n'ai aucune raison de préférer l'une de ces déterminations à l'autre , toutes les deux étant fondées sur d'excellentes observations astronomiques. Si, dans la suite, on vouloit chercher à vérifier la position de Carthagène par des éclipses de lune correspondantes, observées à la Havane , on tomberoit dans un cercle vicieux. ( 1 . Comparaison des observations de Gamboa avec les tables du soleil et de la lune. 1) Eclipse de lune du 11 novembre 1715. Le 11 novembre; 16 heures 10' o\" temps moyen à Paris: La longitude vraie du soleil, d'après les tables de Zach. . = 7s 18 0 1 i r 4 1 \" r - d'après M . Delambre . . . = 7s 18° 11' 4 2 '\"7- Le demi-diamètre du soleil, 16' 12\",21 ; son mouvement par heure, 2' 3 i\",2o, sa parallaxe, 8\",go. Déplus, la longitude vraie de la lune, d'après Laplace et Burg. i s 18 0 8' 5\",6. D'après les tables de bureau des longitudes de Paris. i s 18 0 8' i\",5. D'après les tables de Triesneker .i* 18 0 8' 2\",o. La latitude australe vraie de la lune, d'après Burg , étoit... 38' 45\",3; d'après Triesneker - . 38' 41\" 1. La parallaxe équatoriale horizontale de la lune, d'après Burg. . 61' 25\",i4; d'après Triesneker. 6i' 25\",64, auxquelles correspondent les demi-diamètres de la lune 16' 45\",80 et 16' 45\",g3. Le mouvement de la lune par heure, en longitude , étoit 38' 7\",40 ; pour l'heure suivante, elle diminuoit de o\",i2. La latitude de la lune pendant l'heure suivante augmenta de 3' 3o\",.i. Ces données fournissent les résultats suivans ::", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "ASTRONOMIQUES"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Carthagène"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "des"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Indes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Carthagène"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Indes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Zach"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Delambre"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Laplace"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}]}, {"page_label": "Seite 37", "page_text": "24 RECUEIL f i6 h i6' 4 \",4 d'après Laplace et Burg. Temps moyen de l'opposition vraie < i6 h 16' n \",5 d'après les tables du bureau des longit. ( i6 h 16' io \",5 d'après Triesneker. La latitude de la lune au moment de l'opposition : d'après Burg, 3 g' 6\",i ; d'après Triesneker , 39' 2\",7. La durée de l'éclipse : 2 11 [fl 53\",2 d'après Burg, et 2 h kg]' 3\",B d'après Triesneker , durées qui s'accordent très-bien avec celles observées par Feuillée et Gamboa. En outre : Le commencement de l'éclipse à Paris . à la Havane. . . Fin de l'éclipse à Paris. . à la Havane . . . Différence de méridiens D'après Burg. 14k 48' i2 \"l 9 h 1 ' 2 5\"! D'après le bureau des longitudes. i4 h 4 6 ' ic fl 9 h 7' 2 5\"| D'après Triesneker. i4 h 48' i3\"i 9 h 7' 25 \"ï . 5 h 58' 47\" 5^ 38' 54\" 5 h 38' 48\" Burg. Bureau des longitudes. Triesneker i 7 t 33' 6\" 17k 33' i5\" 17k 33' 17\"! 1 54' 87\"| 1 54' 37\"-; n h 54' 37\"! . 5h 38' 28\"5 5 h 38' 35\" i 5 h 58' 4°\" temps moyen. temps moyen. Terme moyen de ces six déterminations, =5^ 38' !\\i\". 2) Eclipse de lune du 8 juillet 1721. Au moyen des tables du soleil et de la lune, je déterminai d'abord pour 20* 1 5o' o\" temps moyen de Paris, les élémens du calcul de la manière suivante : longitude vraie du soleil, d'après M. de Tkach , 3 S 16 0 52' 35\",6; d'après M. j Delambre, 3 S 16 0 52' 39\",7. Demi-diamètre du soleil, i5' 45\",70 5 mouvement par heure, 2' 23\",o4; parallaxe horizontale, 8\",66. Longitude vraie de la lune, d'après MM. Laplace et Burg , 9* 16 0 55' 28\",8 ; d'après les tables publiées par le bureau des longitudes, 9 S 16° 55' 24\",7 ; d'après Triesneker , g s 16 0 55' 18\",4. La vraie latitude de la lune, d'après Burg , 22' 20\",2; d'après Triesneker , 22' 16\",8. La parallaxe horizontale sous l'équateur , d'après Burg, 61' i 4\",6; d'après Triesneker , 61' 15\", 1. Les demi - diamètres correspondans , 16' 4 2 \",9 et 16' 43\",o.", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Laplace"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longit"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Feuillée"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Tkach"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Delambre"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}]}, {"page_label": "Seite 38", "page_text": "d'observations ASTRONOMIQUES. 25 Le mouvement de la lune par heure, =37' 5 i\",g 5 -, pour l'heure suivante, - o\",27. La latitude de la lune diminua, par heure, de 3' 3o\",o. En prenant le terme moyen des longitudes du soleil, calculées d'après MM. de Zach et Delambre , j'obtins les résultats suivans : Tems moyen de l'opposition . . d'après Burg .20 11 45' 1 o\",8 d'après le bureau des long. 20k 45' 17\",6 d'après Triesneker . . . 20 11 45' 28\",3 latit. de la lune 22' 37\",2. = 22 ' 37 \", 2 . =5 22' 32\",8. Puis, d'après la méthode usitée : La durée de l'éclipse, d'après Bufg y 3 11 19' 20\"s; d'après Triesneker , 3k 19' 27\"!, durées avec lesquelles s'accordent encore parfaitement celles observées par Gamboa. Temps moyen du commence- Burg. Bureau des longitudes. Triesneker. ment de l'éclipse à Paris. . igh 9' 15\" i9 h 9' 2l\"i igh 9' 28\" à la Havane. . i3h 3o' 17\" i3 h 3o' 17\" i3k 3o' 17\" Différences des méridiens. . 5 h 38' 58\" 5 h 39' 4\"1 5 h 3g' n\" Temps moyen de la fin de l'é- Burg. Bureau des longitudes. Triesneker. clipse, à Paris . ... 22* 1 28' 35\" 22^ 28' 42\" 22 11 28' 55\" 4 à Havane .... 16 11 5o' 28\" 16 11 5o' 28\" 16 11 5o' 28\" Différences des méridiens . . 5 h 38' 7\" 5 h 38' i4\" 5 h 38' 27\"; En prenant le terme moyen de ces six résultats, on trouve pour la longitude de la Havane , = 5h 38' l±o\". 3) Eclipse de lune du 3i octobre 1724. Les tables du soleil et de la lune les plus récentes me fournissent, pour i5h 34' o\" temps moyen de Paris, les élémens du calcul qui suivent : Vraie longitude du soleil d'après Zach , f 8° 55' 48\",2 -, d'après Delambre , 7 Z 8° 55' 48\",3. Le demi-diamètre du soleil, 16' 9'',85. Mouvement par heure, 2' 3o\",56. Parallaxe horizontale du soleil, 8\",80. Vraie longitude de la lune, d'après Laplace et Burg , = i 2 8° 5g' 10\", 1 -, d'après le bureau des longitudes } i 2 8° 59' 6\",o ; d'après Triesneker , = i 2 8° 58' 57\",9. Vraie latitude australe de lune d'après Burg 3 - 43' 16\",2; d'après Tries- neker , 43' i3\",6. - Astronomie } Toi. II. 4", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "ASTRONOMIQUES"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Zach"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Delambre"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Zach"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Delambre"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Laplace"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Tries"}]}, {"page_label": "Seite 39", "page_text": "2Ô RECUEIL Parallaxe horizontale de la lune sous l'équateur, d'après Burg , 61' 24\",16 ; d'après Triesneker , 61' 24\", 1 66. Des demi-diamètres correspondans , 16' 45\">52 et 16' 45\",66. Le mouvement de la lune, par heure, =38' 4'V6, pour l'heure suivante, -f* o\", 14. La latitude de la lune augmenta, pendant l'heure suivante, de 3' 29\",80. De là suit, pour le méridien de Paris : Le temps moyen de l'opposi- Burg. Bureau des longitudes. Triesneker. tion. Vraie latitude de la lune au i 5 & 28' 19\",9 i 5 h 28' 26\",9 i 5 h 28' 3 g\",9 moment de l'opposition. . 43 ' 35\",5 4.5' 55 \",9 43 ' 32\",5 De plus : la durée de l'éclipse , d'après Burg, - 2* 1 34' 35\",o ; d'après Triesneker, - 2^ 34 ' 26\",o ; d'après l'observation faite à Paris, = 2^ 33 ' o\" ; d'après Gamboa , 2* 1 34' 3i\" ; ce qui s'accorde parfaitement avec le calcul. Or : Le temps moyen du commencement , à Paris . à la Havane. . . Burg. I4 11 l8' 12\" 8^ 38 ' 44\" Bureau des longitudes. i4 h 18' 19\" 8 h 38 ' 44\" Triesneker. i4 h 18' 55,5 8h 38' 44\" Différences des méridiens . . 5 h 39' 28\" 5 h 39' 35\" 5 h 39' 5i\",5 Temps moyen de la fin, à Paris . à la Havane. . . Burg. 16k 52' 47\" 11 h i3' i5\" Bureau des longitudes. i6 h 5a' 54\" 11 11 i3' i5\" Triesneker. 16^ 53 i\",5 ii 1 * i3' i5\" Différence des méridiens. . 5 h 39' 32\" 5 h 59' 39\" 4 h 89' 4 6 \"I Le terme moyen de ces six résultats , = 39' 38\" 1- 4 ) Eclipse totale de lune du 26 avril 172.5. Élémens de calcul pour 20^ 48' o\" temps moyen de Paris : Vraie longitude du soleil, d'après Zach, i s 6° S']' 24\",7 d'après Delambre, i s 6° 57' 25\".4* Demi-diamètre du soleil, i5' 53\",88 5 mouvement horaire, 2' 25\",53\"; parallaxe horizontale, 8\",73. Vraie longitude de la lune, d'après Laplace et Burg, 7* 6° 57' 34\",4? d'après les tables du bureau des longitudes, 7 S 6° 57' 3o\",3 ; d'après Triesneker , 7* 6° 57' 33\", 1.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Zach"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Laplace"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}]}, {"page_label": "Seite 40", "page_text": "d'observations astronomiques. 27 Vraie latitude boréale de la lune, d'après Burg , 3' 36\", 6 5 d'après Tries- neker j 3' 3 4\", 7. Parallaxe horizontale de la lune sous l'équateur, 54' 25\",45 d'après Burg, et 54' 25\",d'après Triesneker, avec lesquelles s'accordent parfaitement les demi-diamètres, i4' 5 i \",25 et i4' Le mouvement de la lune, par heure, étoit de 3o' P',78 ; pour l'heure suivante, - o\",38. La latitude de la lune diminua, par heure , de 2' 47\"?02. De là résulte : Pour le temps moyen de l'op- Burg. Bureau des longitudes. Triesneker. position. 2o h 45' 39\",9 20k 45' 48\"?8 20k 45' 4 2 \">7 Latitude de la lune pendant l'opposition. ...... 20k 3' 3y\",i 20 h 3' 36\", 7 20k 3' 35\", i Au moyen de ces élémens, on trouve la durée de l'immersion totale: D'après Burg . . . ik 45' 5o\",2, et la durée de l'éclipse de la lune, 3k 54' 56\",2 D'après Triesneker. ik 45' 52\", 4 j et. .3k 54' 58\",4 De plus Temps du commencement de l'éclipse , à Paris . à la Havane. . . Burg. 18k 48' 58\" 5 14k 12' 40\" Bureau des longitudes. 18k 49' 7\"! 13 h 9' 8\" 3 Triesneker. 18k 49' 0\" i3k 9' 8\" Différences des méridiens . . 5 h 39' 5o\" 5 h 39' 5g\" 5 h 39' 5i\"| Temps moyen de l'immersion totale, à Paris . à la Havane. . . . Burg. 19k 53' 3i\"4 14k 12'. 40\" Bureau des longitudes. i5k 53' 4°\"-î i4 h 12' 4°\" Triesneker. 19k 53' 33\" 14k 12' 40\" Différences des méridiens. . 5k 40' 5i\"| 5k 41' o\"i 5k 4°' 53\" Temps moyen de l'émersion totale, à Paris . à la Havane . . , . Burg. 2lk 3g' 2l\"f 16k 0' 47\"! Bureau des longitudes. 21k 3g' 5o\"! i6 h 0' 47\"! Triesneker. s 21k 3g' 25\"| i6 h 0' 47\" l Différences des méridiens . 5k 38' 34\" 5 h 58' 43\" 5 h 38' 38\" Temps moyen de la fin, à Paris . à la Havane . Burg. 22k 43' 54\"| 17k 6' 7\" Bureau des longitudes. 22k 44' 3\"| 17k 6' 7\" Triesneker. 22k 45' 58\" 4 17k 6' 7\" Différence des méridiens . . 5k 37' 47\"k 5k 3 7 ' 56\"4 5k 37' 5i\",5", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Tries"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "De"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Burg"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Bureau"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "des"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "longitudes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Triesneker"}]}, {"page_label": "Seite 41", "page_text": "RECUEIL a8 Terme moyen de ces deux résultats, = 5h 3^ 19 \"b Gamboa trouva la durée de i* 1 1\\8' 8 \" et de 3 b 5^' o\" ; tandis que l'observation faite par Herrera à Carthagène des Indes ne donne que ib 46' 35\" pour le temps pendant lequel la lune a resté couverte de l'ombre de la terre. Ce dernier résultat, d'ailleurs, s'accorde mieux avec les calculs. Ainsi, les observations de toutes les éclipses de lune nous ont donné, pour la différence des méridiens entre Paris et la Havane , les résultats suivans: Pour l'éclipse de la lune du 1 r novembre 1715. 8 juillet 1721. . 3i octobre 1724 • 26 avril 1725. . . Terme moyen 5 h 38' 42\" 5 h 38' 40\" 5 h 3g' 38\"-* 5 h 5g' 19\" 1 5* 1 3g' 5\" Nous avons pris pour base des éclipses calculées jusqu'à présent la détermination de l'ombre de la terre donnée par Mayer, sans avoir égard à sa forme elliptique, ni aux variations de la parallaxe pendant l'éclipse. Ainsi, ces deux corrections , surtout lorsqu'il s'agit d'éclipses totales, exercent peu d'influence ; cette influence est du moins peu considérable, en comparaison de la masse des erreurs qui affectent les observations de ce genre. Il s'ensuit que, dans beaucoup de cas, 011 est fondé à n'en tenir aucun compte. Cependant, pour ne rien négliger de ce qui peut contribuer à perfectionner les résultats, j'ai cru devoir appliquer aux observations de Gamboa les corrections de l'ombre de la terre. Soit donc la plus petite distance des centres des ombres de la lune et de la terre = À ; la pénombre de la terre = t ; la correction du commencement ou de la fin de l'éclipse , c'est-à-dire , . + A T sera exprimée _f . x* . 3x* \"1 par-| I +- + .jAf Quant aux équations nécessaires pour les corrections, relativement à l'aplatissement de la terre, je les ai données dans un mémoire particulier sur la longitude de Quito. Mais la correction de l'ombre de la terre, proposée par le Gentil, peut exercer une plus grande influence encore. Ce savant a présenté dans les Mémoires de Paris pour l'année ï^55 , des recherches étendues sur cet objet; il a trouvé que l'agrandissement, pour le commencement et la fin de l'éclipse,", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Herrera"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Carthagène"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Indes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Havane"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Mayer"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Quito"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paris"}]}, {"page_label": "Seite 42", "page_text": "d'observations astronomiques. 29 n'ont pas toujours le même, comme Mayer le supposoit; mais qu'il varie sensiblement, selon que l'ombre projetée sur le disque de la lune provient des pays situés sous l'équateur ou de ceux placés près des pôles. Je vais présenter maintenant les résultats qu'on obtient lorsqu'on a égard à l'aplatissement de la terre , et qu'on suit en même temps la méthode donnée par le Gentil. Calcul des éclipses de la lune observées par Gamboa, en ayant égard à la figure sphéroïdale de la terre. 1) Eclipse de lune du 11 novembre 1715. Soit la latitude du point de la terre dont l'ombre touche la première le bord de la lune, i 5 ° 3i' == L; soit la latitude du point dont l'ombre touche la lune la dernière, 55 ° 87' = L'; soit , de plus, la correction du demi- diamètre de la terre - t pour L~=- - o\",8, pour L' = - 7\", 5 . La parallaxe de la lune avoit diminué, dans l'heure suivante, de o\",2 la durée de l'éclipse étoit de 2 11 47' j l a distance la plus courte des centres des ombres de la terre de la lune = A = 38 ',9 ; par conséquent { I+ ÏF +5 8^} Af=I ' 25A * Or, A t , pour le commencement = - o\"8 -j- o \",3 = - o \",5 , et, pour la fin, = - 7\",8. Les corrections correspondantes- o\",6 et - 9\",8 , qui , exprimées en temps, sont - i\",o et - 16\",7. Ainsi, le commencement, d'après ce calcul, a eu lieu plus tard de i\",o, et la fin a eu lieu plutôt de 16\",7 , que nous l'avions trouvé ci-dessus ; d'après cela , la différence des méridiens entre Paris et la Havane sera de 5 ^ 38 ' 34 \". 2) Eclipse de lune du 8 juillet 1721. Je trouvai L = 3 o° 49', L* = 7 0 a 3 ' ; la correction pour le demi-diamètre de la terre -2\",9 pour L, et - o\",2 pour L'. La parallaxe de la lune diminua, par heure, de o\", 4 - La durée de l'éclipse étoit 3 * 1 19', A = 22 ',4 1 On a aussi tenu compte, dans ces calculs, de la variation du demi-diamètre de la lune; cependant on pourra la négliger sans inconvénient.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Mayer"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Gamboa"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paris"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Havane"}]}, {"page_label": "Seite 43", "page_text": "RECUEIL 3o t =: 63',4 ; d'où Ton tire la correction du temps calculé , pour le commencement, -f- 