{"_id": "oai:www.e-rara.ch:13185019", "doi": "10.3931/e-rara-47479", "title": "Relation d'un voyage fait en 1695, 1696 et 1697 aux côtes d'Afrique, détroit de Magellan, Brésil, Cayenne et isles Antilles, par une escadre des vaisseaux du Roi, commandée par M. de Gennes", "authors": [{"gnd_id": "http://d-nb.info/gnd/11753854X", "name": "Froger, François", "life_dates": "1676-1715"}], "years": [{"type": "start", "value": "1699"}], "resource_type": "text", "text_links": [{"page_label": "Seite 1", "page_text": "V RELATION DU VOYAGE, Fait cn 1695 , 1696. Sc 1697. aux Côtes d'Afri- que, Détroit de Magellan, Brésil, Cayenne & lstes Antilles. ; Ous partîmes de la t ' r ^. \\ Rochelle le troisième ® e iB> ,Juin 1695. six Vais- 1 seaux pour faire le Vo- yage de la Mer du Sud. Le Faucon Anglois, de 46 pièces de Canon, 6c de 260 hommes d'équipage, commandé par A Mon-", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "DU"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "VOYAGE"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Côtes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "d"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Détroit"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Magellan"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brésil"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayenne"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sud"}, {"prediction": "I-PER", "word": "A"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Mon"}]}, {"page_label": "Seite 2", "page_text": "r Relation du Voyage Monsieur de Gennes, Capitaine de Vaisseau. Le Soleil d'Afrique , de zr pieces de Canon, Sc de 220 hommes, commandé par Monsieur du Parc, Capitaine de Fre- gate-legere. Le Séditieux, de 26 pieces, 8cde 140 hommes, commandé par Monsieur de la Roque , Capitaine de Frégate-legere. La Corvette la Félicité . de 8 pieces de Canon, 8c de 40 hommes. La Flûte la Gloutonne, de 10 pieces de Canon, 8c de 40 hommes. La Flûte la Fécondé, de 4 pieces de Canon , 8c de 20 hommes. Ces deux Flûtes portoient deux Mortiers , six cens Bombes, des Vivres éc autres Munitions nécessaires pour un Voyage de long cours, Nous k à 11 ri ï !ì k N P° IC fl US i \" à", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Vaisseau"}, {"prediction": "I-PER", "word": "du"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Parc"}, {"prediction": "B-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "la"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Roque"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Frégate"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "la"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Fécondé"}]}, {"page_label": "Seite 3", "page_text": "de M. de Gennes. J Nous appareillâmes fur les 3. Départ heures du matin d'ua bon vent de N ord'Est ; nous passâmes par le Permis d'Antioche, Sc avant midy nous perdîmes la terre de vûë. Le 7. fur les onze heures , nous découvrîmes 3. ou 4. lieues fous le vent, deux Vaisseaux que la Félicité alla reconnaître; ils venoient de S. Domingue,8c faifoienc route pour la Rochelle. Le 9. nous vîmes un autre Bâtiment, que le Séditieux & la Félicité chassèrent pendant 4. heures ; celle-cy, qui l'approcha de fort prés, nous dit qu'ellele croyoit Saletain, St qu'il pouvoit porter zo pieces de Canon. Le 10. à midy nous nous fîmes à 15. lieues par le travers du Cap de Finisterre. Le iï. à la pointe du jour , nous nous trouv âmes séparez da Séditieux, de la Fécondé, Sc A 2 d'un", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "vûë"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Domingue"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Rochelle"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Séditieux"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "&"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "la"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Félicité"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Finisterre"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fécondé"}]}, {"page_label": "Seite 4", "page_text": ".Isle Madère. 4 Relation âu Voyage d'un autre Bâtiment, qui nousa- voit suivi depuis la Rochelle. Le 15. fur les 4. heures du soir nous vîmes un Navire assez gros, qui nous vint reconnoître à trois portées de Canon , & puis revi- ra de bord ; nous le chassâmes jusqu a ce que l'obfcurité de la nuit nous le sit perdre de vûë. Le 2 1. au Soleil levant nous reconnûmes l'Iíîe de Madere, •dont nous nous estimâmes éloignez de vingt lieues. Le ra. fur les u. heures du soir, nous perdîmes la Chaloupe Pontée , que Monsieur de Gennes avoir fait faire pour tirer des Bombes ; elle se vira,L comme laMerétoitfort grosie, elle cassa son Cablot <k s'en fut à la dérive. Le 26. furies z. heures a prés minuit, nous passâmes le Tropique du Cancer;à la pointe du jour nous reconnûmes la terre de Pra-", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Isle"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Madère"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Rochelle"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Monsieur"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Pra"}]}, {"page_label": "Seite 5", "page_text": "N de As. de Gennes. f' nnouii. Fraya, & l'aprés midy se passa à clielle, faire les cérémonies du Baptê- îsdoíoj me, que les Mariniers prati- sezgros, quenr en ces sortes d'endroits. reàtrcis Le premier Juillet furies trois r\"- uisreFi. heures aprés minuit, la Corvcr* j^[ et lassâmes te tira un coup de Canon pour ,c>95 ' tídela nous avertir quelle étoitprésde icc, terre ; nous courions dessus fans nt nous la voir : parce qu'elleest fort bas\" lacéré, se, & que la nuit étoit obscure, seloi. Le troisième nousreconnûmes le Cap Vcrd, Se mouillâmes fur iresà le5 i r heures du soir à deux er lalou- lieues de F Isle de Gorée. Lelen- inr de demain nous en fûmes mouiller à rm une portée de Canon. r com- L e Gouverneur de cette Isle r-'ia- , elle envoya aussi tôt faire com pli-fées* tì la ment à Monsieur de Gennes, a- vec un présent d'un Bœuf, 8ede ipres 6eux douzaines de Poules. Ce* ■opi■ luy qui apporta ce présent nous c du dir,que les Vaisseaux de la Com-, ede pagnie des Indes avoient vafsé Píi- A z de-[", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Vcrd"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "F"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Gorée"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}]}, {"page_label": "Seite 6", "page_text": "6 Relation du Voyage depuis peu, & qu'un déserteur Anglois leur avoit appris que la Garnison de Gambie étoit presque toute malade, Sc manquoit de vivres : ce que le Gouverneur même confirma ii bien à Monsieur de Gennes, quë si le Séditieux Sc la Fécondé eu fient été a- vec nous, nous aurions dés le lendemain fait voile pour aller investir ce Fort, avant que les An- glois eussent pu fçavoir nôtre arrivée. En les attendant nous nous divertîmes les uns à la chasse, les autres à la peíche ; fans sortir mefmedes Villages on trouvoit à fe divertir Sc à peu de frais. Les Negres venoient continuellement à bord avec leurs Pirogues chargées de Poisson, qu'ils nous donnoient pour des Couteaux, quelques feuilles de Papier. de petits morceaux de Fer Sc autres choses semblables ; nous perçâmes", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Gambie"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Sc"}, {"prediction": "I-PER", "word": "la"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fécondé"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Negres"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fer"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Sc"}]}, {"page_label": "Seite 8", "page_text": "8 Relation âu Voyage verneur de Gorée, à l'Alcaty du li Gap, dont je viens de parler, &à I un aurre Alcaty d'un Bourg voi- fin, frere du Favory du Roy d'Houmel, Sc d'ailleurs fort eíïi- i rné pour la grandeur de son esprit, & pour être un des plus robustes, Sc des mieux faits du i Pais. L'Alcaty de Rusifques'y ( trouva austì par hazard, avec une ' Negresse V euve d'un Portugais, j qui exerçoit une des premieres ; Charges du Royaume; elle avoit ' 1 les traits du visage assez beaux , j t un esprit aisé, Sc des maniérés i engageantes; elle étoit dune tail- i le médiocre, Sc vêtue à la Por- a tugaife. Monsieur de Gennes les n régala tous magnifiquement, Sc i leur fit quelques petits presens; s il avoit envie de leur faire voir ( i l'exercice du Canon, & de la 1 (j Moufqueterie : mais à peine eu- j rent-ils dîné , qu'ils demande- 1 rent avec empressement qu'on les I", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Gorée"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Rusifques"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}]}, {"page_label": "Seite 9", "page_text": "de M. de Germes. 9 les renvoyât; comme nous n'en íçavions pas la raison, nous fûmes fort surpris, veu qu'ils n'a- voient pas lieu de s'ennuyer. Le Gouverneur dc Gorée nous dit qu'aparemment ils se sentoient pressez de leurs nécessitez, Ôt quec'étoitune superstition par- sup\"- mieux de ne les jamais faire à la a\"NÔ- Mer. , eî°\" Le 9, nôtre Chaloupe étant allée faire de seau, il se leva un vent forcé qui la jetta à la Côte- elle se fit peu de mal, par ce que c'étoit fur du sable ; cependant cela nous pensa faire une grosse affaire avec les Negres, qui pré- tendoient qti'il leur devoir revenir la moitié des Bâtimens qui s'échoiioient à leur Côte, & même le Gouverneur de Gorée dit que cela leur étoit dû: mais comme cette Loy n'est faite que pour les Vaisseaux Marchands, nous mîmes promptement du monde A 5 à terre", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Gorée"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "NÔ"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Negres"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Gorée"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Vaisseaux"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Marchands"}]}, {"page_label": "Seite 10", "page_text": "i o Relation âu Voyage à terre pour la garder,6c retînmes par précaution 7. à 8. Negres qui étoient venus traiter du Poiflon ; nos Charpentiers y travaillèrent toute la nuis, & le lendemain aprés midy elle s'en revint chargée d'eau, & aussi faine qu auparavant. Le 1 z. fur les dix heures il parut deux Bâtimens ; nôtre Corvette faifoit voile pour le Bourg de Rusifque j nous tirâmes un coup de Canon pour la faire revenir, & pour rapeller tout le monde à bord ; nous fîmes ks signaux de reconnaissance, auf- quels ils répondirent. C'é- toient le Se'ditieux & la Fécondé qui nous venoient rejoindre, a- prés nous avoir attendu onze jours à Madere ; ils mouillèrent fur les deux heures, & le lendemain notre Corvette rappareilla pour Rusifque, où elle fur chercher quelques rafraîchissemens pour", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Rusifque"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Se"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "la"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Fécondé"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Madere"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Rusifque"}]}, {"page_label": "Seite 11", "page_text": "de M, de Germes. r r pour nous disposer tout de bon à partir. Avant de sortir de Gorée, je vàr- dirai quelque chose de la manie- redontles François se sontéta- Garée? blis en cette Isle, 6 c rapporterai ce quej'yay veu 8c appris de la qualité de cette Côte , de son Et de Commerce, 6 c des Mœurs de Je, cô \" ses habitans. L'Isle de Gorée est à une lieue de terre-ferme, à 4. du Cap Verd,8c peut en avoir une demie de circuit. Les Hoìlandois s'y font établis les premiers , 6 c y ont bâti les Forts de S. François 6 c de S. Michel qu'on y voit encore. Monsieur le Comte d'E- trées s'en rendit maître en 1678. les Anglois la prirent fur les François en 1692. 6 c ruinèrent les Forts, que les Hoìlandois y avoient bâtis. La Compagnie du Sénégal l'a reprise en 1693. y arétabji iejort S. Michel; Sc A 6 il", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Gorée"}, {"prediction": "B-PER", "word": "François"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Je"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "L"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Gorée"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Verd"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hoìlandois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "François"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Michel"}, {"prediction": "I-PER", "word": "d"}, {"prediction": "I-PER", "word": "'"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Anglois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Hoìlandois"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "bâtis"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "La"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Compagnie"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "du"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Sénégal"}, {"prediction": "I-PER", "word": "S"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Michel"}]}, {"page_label": "Seite 12", "page_text": "i î Relation du Voyage il y a aujourd'hui dans cette Isle environ ioo. François & quelques familles de Laptos ou Nègres libres. que la Compagnie gage pour aller à la traite de côté & d'autre. La Côte est plate, sablonneuse, & en plusieurs endroits fort stérile; la terre y produit du Mil, duRiz, du Tabac, Sc quelques Fruits, qui tous generalement font fort fades.. Le pais est par tout couvert de petits Pommiers sauvages, qui y croisent com me le Genet dans les Garennes 5 il y z aussi certains petits Arbuslcs, qui y font fort communs; leur fruit que les Nègres appellent Mandanaza, fie qui n est pas plus gros qu'une petite Noix, a la forme Sc la couleur d'un véritable Abricot ; il est d'un assez bon goût, mais trés-mal sain; fa feuille est comme celle du Lierre, d'ua Verdun peu plus clair.", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "François"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Laptos"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Nègres"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Nègres"}]}, {"page_label": "Seite 13", "page_text": "de M, de Gennes. i z J'y ay veu des arbres comme nos Pruniers, dont le fruit a la couleur , la grosseur, 6c à peu prés le goût de nos Cerises; il se nomme Cahouar ,j'en ay dessiné la figure, parce qu'elle m'a paru assez particulière. Les Nègres nous prefentoient par régal de certains gros fruits r qui ont Í apparence de petites Citrouilles , mais fous la peau ce n'eft qu'une filasse; ils les font cuire fous la cendre, 6c les mâchent pour en fuccer lejus,qui est jaune comme du Safran ; ce fruit a un noyau gros comme un œuf 6c dur comme du fer. On trouve dans la campagne quantité de Palmiers, dont les Negres tirent une liqueur blanche , que nous appelions Vin de Palme; ils font une incision au tronc, 6c y attachent une Calebasse , où cette liqueur fe va rendre par le moyen d'un tuyau,: À 7 qui", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cahouar"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Nègres"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "régal"}]}, {"page_label": "Seite 14", "page_text": "©ibier. Oiseaux inconnus. j 4 Relation áu Voyage qui communique de ì'unàl'au- tre;elle est astez agréable à boire Iorsqu'on a chaud: mais au bout de deux ou trois jours elle se corrompe , & enyvre facilement. Le Gibier y est fort commun ; les Tourtres, les Pintades, & des Perdrix grosses comme des Poules , & d 1 u n goût exquis, y sont en abondance, outre une quantité de gros Oiseaux que nous ne connoissons pas en Europe. On y trou ve des Chevres.des Cerfs, des Bœufs sauvages, des Singes, des Elans, des Civettes, des Tigres , des Elepbans, des Lycns, des Serpens volans, & plusieurs autres Animaux. Nous y a- vons trouve deux Oiseaux assez particuliers, l'un gros comme un Poulet d'Inde, d'un plumage noir , & les jambes grosses & courtes ; fa tête a une figure route extraordinaire , .que Te dessein \" - ex-;", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Europe"}]}, {"page_label": "Seite 15", "page_text": "de M, de Germes. if exprimera mieux qu'un long discours. L'autre est un peu moins gros, 8c d'un plumage blanc par tout le corps ; il a le bec long 8c jaune, la queue Sc le fouet de l'aile d'une couleur de feu trés-vi- ve, Sc les jambes menues Sc fort longues. Les Peuples de cette Côte depuis la Rivieredu Sénégal font entierement noirs , robustes 8c bien faits ; ils vont fous nuds, hommes & femmes, à l'cxcep- tion des parties honteuses, qu'íls couvrent d'une étoffe de Coton,, qu'ils appellent Pagnes ; ils font fort paresseux, 8c ont toujours la pipe à la bouche i ils ne vivent que de Mil 8c de Poisson,,8c mangent trés - rarement de h Viande; ils s'étonnent de nous voir manger des herbes , 8c disent que nous ressemblons en cela aux Chevaux.- Le Commerce qu'ils font est d'L scia-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Rivieredu"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sénégal"}]}, {"page_label": "Seite 16", "page_text": "Armes r r 6 Relation du Voyage d'Efclaves, d'Or.de Morphil, ou Y voire, & de Cire, qu'on leur traite avec du Fer, des Ha- j ches, des Fusils, du Corail, de J la Rassade, des Couteaux, du I Papier, des Etoffes rouges, Sc 1 ! fur tout de l'Eau de-Vie, qu'ils | aiment si passionnément, que souvent le fils ayant la force en main vend son pere pour en avoir. 11 y a dans chaque Province un Gouverneur \" qui tire les droits du Roi, Sc qui a le foin d'assembler les Negres, lors- qu'ils font mandez pour aller à la . .Guerre. Leurs Armes ordinaires font le Sabre, la 8agaye, qui est une demi-pique trés-lege- re, 6c l' A rc dont ils ne se servent pas fort adroitement ; il y en a quelques-uns qui ont des armes ! à feu. Leur principal but est de j faire un grand nombre de prisonniers , qu'ils n'échangent jamais, |", "entities": []}, {"page_label": "Seite 17", "page_text": "âe M. de Germes. 17 & qui sont distribuez au service des Officiers, ou vendus au profit du Roi. Ce Roi demeure à 30. lieues de la Côte dans une Ville nommée Cayor, où il a son Palais êc ses Femmes , & toujours quelques Etrangers, & fur tout des Portugais. Ses Etats s'étendent fort avant dans le Pais j & vont fur la Côte depuis Rufisque, qui est à 4. lieues de Corée, jusqu'au bord Méridional du Sénégal ; Le Septentrional est habité par des Maures, qui y viennent des Déserts du Zaara par Caravanes, Lc qui font tout le Commerce de la Gomme dont ils chargent leurs Chameaux; ils amenent aussi, des Chevaux de Barbarie, que les Negres vont ensuite trafiquer jusqu au fond de la Guinée; Le Roi d'Houmel en a 4. ou 5 00. pour sa Garde , & lorsqu'il veut faire la Guerre, il en peut met-", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "âe"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayor"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "depuis"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Rufisque"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sénégal"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Déserts"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Zaara"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Gomme"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Guinée"}, {"prediction": "B-PER", "word": "d"}]}, {"page_label": "Seite 18", "page_text": "18 Relation du Voyage mettre jusqu'à 6000.sur pied, tout le monde étant obligé de marcher à lareferve des Mara- bous, qui font leurs Prêtres ,St qui restent avec les femmes pour faire des prières pour le fuc- cez des armes du Roi. Les Marabous font en grand nombre ; ils ont chacun plusieurs femmes : ils prient Dieu cinq fois le jour: mais particulièrement à minuit, au lever St au coucher du Soleil, St avant leurs prières ils íe lavent plusieurs fois tout le corps : ils écrivent & parlent l'Arabe , comme nous saison s le Latin. Reli _ La plupart des Negres font gíon. f ans Religion, St vivent dans les bois du butin qu'ils font fur les passans. Ceux quî ont quelque croyance, suivent une Secte de Mahomet fort corrompue: ils portent au col, aux bras , aux jambes, St même lient à leurs che-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Negres"}, {"prediction": "I-PER", "word": "St"}, {"prediction": "I-PER", "word": "même"}]}, {"page_label": "Seite 19", "page_text": "de M. de Germes. 19 cheveux de petits sachets de cuir qu'ils appellent Grifgris, où ils enferment des passages de l'Al- coran , que les Marabous leur donnent pour les garentir des bêtes venimeuses, Ôt de toute forte de blessures, (superstition abominable qu'ils observent égale-, ment sur les Chevaux qu'ils mènent à la guerre ) 11s circoncisent leurs enfans: mais cen'est qu'àl'âgede 12.01113.3ns Leur jour de 8ab bat h est le Lundy ; ils ne travaillent point, & ne font qu'un repas ce jour-là. Ils n'ont aucune Fête considérable que le Tabaské qui arrive au mois de Juin ,& pour celebrercette Fête ( à laquelle ils se prépaient un mois auparavant par des jeûnes continuels. Sc par l'abstinencede leurs femmes; ils s'assemblcnt dans une grande plaine pour y faire leurs prières, 8c se réconcilier avec leurs ennemis; chacun yap-", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "8ab"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "bat"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Lundy"}]}, {"page_label": "Seite 26", "page_text": "26 Relation du Voyage Roy de France, que nous sommes résolus de vous attendre de nous battre jusqu'& la mort , a- vant que de nous rendre - y ér nous ne doutons point de rencontrer un honorable ennemi. Nous serons , Monsieur , &c. La nuit suivante du r z. au 24. nos Chaloupes prirent un Brigantin, & quelques Canots char- gez de vivres pour le Fort. Celle du Soleil d'Afrique poursuivit un Canot,dans lequel le Gouverneur passoit au Fort: se voyant pressé ilsejetta à la Mer, & se sauva dans les bois. 11 prit néanmoins si bien son temps, qu'ìl passa cette même nuit (ans qu'on le pût découvrir. A la pointe du jour nous montâmes avec deux de nos Chaloupes trois lieues avant dans une petite Riviere, qui reçoit son nom du Bourg de Bîock, où resi-", "entities": [{"prediction": "B-ORG", "word": "Soleil"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "d"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Bîock"}]}, {"page_label": "Seite 27", "page_text": "ijç! de M.deGennes. 27 iisjkt de un Roy, qui porte le titre Irf^í d'Empereur, 8c qui est presque M,t continuellement en guerre avec •e^tn le Roy de Bar. Nous y brûlâmes trntm deux petits Bâtimens que les jisjííii Anglois y radouboient, 8c chargeâmes nos Chaloupes de deux pieces de Canon, & de quelques 2}.juij Pierriers de fonte que nous y 1 w i* trouvâmes. En descendant cette ■notsch Riviere nous mîmes à terre au ; 0l! Xt! Bourg de Barifer, où il y a un pe- fit Roy, tributaire de ceîuy de .(j 0UïC Block.Ce Roy nous envoya dire, fcïoyai que c'étoitla coutume des Etran- 1 k,Síì gérs de luy faire quelque pre- )r j [t(í sent, 8c qu'il nous prioitdeluy ç envoyer un manteau d'écarlatej Jjuqu'i; nous le contentâmes avec quelques bouteilles d'Eau-de-vie , o\"œo[ q u ' 5 il re S ut P lus agréablement, Qfa qu'il nauroitfait le plu? beau ^ g manteau du monde, çoitfe 24. furies huit heures du mite! matm îa Fécondé tira deux Bom- 1 j B i bes\" te' Roy de Block 4 porte le Titre d'Etn- pereur. Roy de Barifet tributaire. Bombardement du ïoit,", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "de"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Bar"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Bourg"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Barifer"}, {"prediction": "B-PER", "word": "0UïC"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Block"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Etran"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Síì"}, {"prediction": "B-PER", "word": "îa"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fécondé"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Barifet"}]}, {"page_label": "Seite 7", "page_text": "de M. de Gennes. 7 mes aussi quelques barriques de Vin, 8 c à la chaleur prés, qui é- toic inssiportable - les plaisirs 8 c le bontempsrallentirent beaucoup l'impatience , que nous avions daller à Gambie. Le cinquième Monsieur de Gennes ^ Monsieur du Parc 8 c le Gouverneur de Gorée furent ensemble rendre visite à l'Alcaty, vu Gouverneur d'un Bourg, nommé le Gap, situé fur le bord de la Mer, prés d'un petit Marais j qui est le seul endroit oít l'on puisse faire de l'eau : ce qui fait que cet Alcaty ne permet pas qu'on y en fasse, qu'aupa- ravantonne soit convenu de lui donner une bouteille d'Eau-de- vie par chaque Chaloupée. 11 receut nos Messieurs avec beaucoup d'honnètetez §c leur sic bonne composition. Le lendemain Monsieur de Gennes donna à dîner au Gou- A 4 ver^", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "du"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Parc"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Gap"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}]}, {"page_label": "Seite 32", "page_text": "z r Relation du Voyage verneur qu'il se préparast à sortir, le terme qu'on luy avoir accordé étant expiré; sur les six heures les Chaloupes Lc Canots armez se rendirent à bord du Commandant, ôc de là furent mouiller en ligne à une portée de pistolet du Fort. Monsieur de Fontenay qui avoit été choisi pour Gouverneur,descendit le premier à terre, où le Gouverneur Anglois luy remit les clefs, & s'embarquaà même temps pour fe retirer à bord de la Félicité. Toutes les Troupes descendirent; on mit des sentinelles dans tous les postes nécessaires; on arbora le Pavillon François ; le TeDeutnïxA chanté par les Aumôniers de l'Es- cadre , & on fít une décharge de trente-sept coups de Canon, ícrip-\" Ce Fort étoitquarré à quatre luïorc. Bastions revêtus de brique : il avoit dans les déhors trois Fers à Cheval, & plusieurs Batteries le long", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fontenay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Anglois"}]}, {"page_label": "Seite 33", "page_text": "de M. de Germes. z z long des Palissades; il y avoit une quantité prodigieuse d'Armes, ses Magazins à Poudre étoient bien fournis, 8c il est seur que si le Gouverneur, qui étoit un jeune homme qui songeoit plus à se divertir, qu'à mettre son Fort en état, eût eu soin d'y tenir des vivres 8c de l'eaUjil auroit pû soutenir longtemps: Ce Fort étoit dans une sicuaion trés-avantageuse, &il n'y manquoit qu'unMaga- zin à Poudre, 8c une Citerne à l'épreuve de la Bombe, pour le rendre imprenable. Le 28. Monsieur de la Roque futdemanderauRoydeBar,qu'iI nous fut permis de nous saisir des Esclaves 8c des Bœufs, que les Anglois avoient fur ses terres : à quoy ce Roy répondit, que le Fort étant rendu, tout ce qui é- toit à terre lu y appartenois de droit. Monsieur de la Roque luy fit connoître, que nous n'en de- B 5 meu-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Poudre"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ujil"}, {"prediction": "B-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "la"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Roque"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Royde"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Bar"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Anglois"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Roque"}, {"prediction": "I-PER", "word": "luy"}]}, {"page_label": "Seite 38", "page_text": "3$ Relation du Voyage avoit un an. 11 nous salua de trois coups deCanon,nous luy re'pon- dîmesd'un. lltrouva àGoréele Soleil d'Afrique, qui luy apprît la prise que nous avions taire, Lc qu'érans en résolution de la ruiner, il pourroit profiter de plusieurs munitions qui nous se- roient inutiles. 34 Ce même jour nous fîmes une tòuHez perte considérable. Comme la Fécondé avoit été destinée pour porter en France les Officiers Anglois, Lc qu'elle devoir passer par Cayenne pour y porter une partie de nos Negres,on en avoir enfermé cent cinquante dans son fond décalé, de peurqu'ils ne se sauvassent -, ces pauvres malheureux n'y ayant presque pas de respiration,se jetterent les uns fur les autres comme par désespoir, & on en trouva trente-quatre d'étoufíez. Le r6. la Fécondé appareilla pour ■ - • /", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "France"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayenne"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fécondé"}]}, {"page_label": "Seite 39", "page_text": "de M', de Gennes. Z9- pour Cayenne ; elle nous salua !S %rcpf de toute Ion Artillerie ^ nous lu y répondîmes d'un coup de Ca- non. Les 17.1 8 . j 9.&io.on travailla. à faire crever les Canons, &c à iferdsi miner le Fort. dont nous nous é- l>> rai loignâmes le 21. pour éviter les accidens qu'auroient pû causer isfimcsc les éclats. Connut Le 22 les mines jouèrent, 8t fat pi firent assez bien leur effet, outre lc íorc ' ■s Olì deux qui s'éventerent, &q.uon- evoirpai fìt jouer dés le soir même. Le porter iì Roy de Bar envoya aussi-tost ,0m chercher parmiies débris, ce qui itefc pouvoit l'accommoder} & les qu'ilsK Portugais, qui sont établis fur la 'esiîui; riviere, nous dirent qu'ils n'o- w p 1S : soient pas y aller,qu'aprés que le àisi R°y ôc ses Officiers auroient fait dcsespor emporter tout ce qui pouvoit nK^nt leur estre utile. Les Anglois avoient été plusieurs années à bâtir ce Fort: il étoit", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cayenne"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "fat"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Roy"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "de"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Bar"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}]}, {"page_label": "Seite 42", "page_text": "4 Z Relation du Foyâge ficaires se servent pour la composition de leurs medicameiis. Le Gibier, 6c les Bêtes sauvages,y font pour le moins en aulìì grandeabondance, qu'à la Co- ste de Gorée} nous y avons vû des Oiseaux qui pourroient tenir leur rang dans la Ménagerie de Versailles par la beauté de leurs plumes, ou parleur figure toute extraordinaire , comme le Pélican, que ceux du Pais nomment grand Gosier , 6c le \" n 'r Paon de Guinée. Le Pélican est de la grosseur 6c de là couleur d'uneOye; il a à la partieinfe- rieure de son bec, qui est fort long, une bourse , où il peut porter prés de deux pintes d'eau a cet Oiseau le perdreau bord de la Riviere sur quelque arbre, où il attend que le Poisson vienne à fleur d'eau pour se jetter dessus , 6c il en avale qui ont jufqu'à un pied de long. Le", "entities": [{"prediction": "B-ORG", "word": "Co"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "de"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Gorée"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Versailles"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Paon"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Guinée"}]}, {"page_label": "Seite 43", "page_text": "de M. de Germes* 4,$ Le Paon de Guinée, que d'au- tres nomment Impériale 8c Da- GuinAî moi!elle, est noir ,8c àpeu près de la grosseur d'un Poulet d'In- de; il a les pâtes Sc le eol longs \" 8c marche fierement s il a des plumes violettes à la queue, 8c deux houpes fur la teste, qui le rendent magnifique ,• celle de devant estd'un plumage noir 8c fort fini celle de derriere la teste est d'un poil long, épais, 8c d'une couleur d'Aurore. Les Singes y font plus gros 8c Singes ' plus méchans qu'en aucun endroit de l'Afriquej les Negres les craignent, & ils ne peuvent aller seuls dans la campagne fans courir risque d'estre attaquez de ces Animaux, qui leur présen- tent un bâton, Scies obligent à se battre. J'ay entendu dire aux Portugais, que souvent ils les avoient vu porter sur les arbres de petites filles de sept à huit ans, &", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}]}, {"page_label": "Seite 20", "page_text": "Sépultures. 20 Relation âu Voyage y apporte une Chevre, un Veau, ou autre semblable animal, que les Marabous, vêtus d'uneespe- ce de Surplis de Pagne blanche, sacrifient à Mahomet. A prés la Féte,qui durejufqu'au soir, chacun remporte fa victime pour en faire un banquet solennel avec sa famille : ce qui a beaucoup de rapport à la Pâque de l'ancienne Loy. Lors qu'il meurt quelqu'un des principaux, les Marabous l'embaument, & l'exposentdans une Caze, où les femmes du voisinage s'aflemblent pendant plusieurs jours pour le pleurer ; lorsque ces pleurs, qui durent plus pu moins selon la qualité du défunt, sont finies, les Marabous l'enseveliíTent en des Pagnes &. l'enterrent ; 6 c c'eíl pour lors que les véritables amis du défunt se font une gloire de se poignarder pour montrer leur affection : ce", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Sépultures"}]}, {"page_label": "Seite 48", "page_text": "Départ Côte du Brésil. 4,8 Relation dit Voyage avoir fait quelques prières, & a- voir mis dans cette Caze des vivres &du Tabac pour un temps aflez considérable, ils la couvrent de terre. Le 24. fur le midy nous descendîmes la Riviere, 8c le lendemain fur les huit heures du matin nous appareillâmes. Le Flibustier pasta auprès de nous, 8c nous salua de cinq coups de Canonnous îuy répondîmes d'un; nous faisions route pour le Brésil, & îuy pour la Merrou- ge ; nous Iuy donnâmes deux pieces de Canon, de la Poudre, des Baies, 8c quelques Bœufs, à condition qu'il metrroit en passant le Prince Ncgre d'Aslìny sur ses terres. Monsieur de Gen- ness'enétoit chargé, 8c ne pouvoir pas le faire fans rompre le voyage qu'rl avoit entrepris. Le 26. 8c Je 2 7. nous eûmes beaucoup de calme. Le", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Côte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Brésil"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brésil"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Merrou"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Poudre"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Ncgre"}, {"prediction": "I-PER", "word": "d"}, {"prediction": "B-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gen"}]}, {"page_label": "Seite 49", "page_text": "r vi \"! i Cazefc cantate- > w k c aidytwœ; ere, Itfe ait btans ■eillì®'!. iprésíh Mk maies c delíPar j^ues Sc raroitîs: ;gre d ! ii iíìerf entres ncusè de M. de Germes. 49 Le 2 8. le feu prit à fond de cale dans un baril d'Eau-de*Vie : mais il fut bien-tost éteint par la diligence qu'on fit avec un grand nombre de couvertes, 6e de bardes mouillées. Le nombre de nos malades augmentant tous les jours, 6c la plupart mourant faute de rafraî- chislemens, on tint Conseil le zo. pour fçavoir s'il étoit à propos de continuer la route du Brésil, ou de relâcher. Ce dernier avis fut suivi, 6c il fut conclu qu'on iroit chercher les líles du Cap Yerd, dont l'air est beaucoup plus sain, qu* à la Côte de Guinée. Le 3. Septembre nous eûmes s-?- des vents forcez, qui nous étans contraires nous auroient mis au large des Isles, 6c peut-être hors d'état de les gagner : c'est pour- quoy nous fîmes route pour Corée, afin d'y prendre quelqyes", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "!"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Cazefc"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brésil"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Yerd"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Côte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Guinée"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Isles"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Corée"}]}, {"page_label": "Seite 21", "page_text": "de M. de Gennts. 2 1 qu'ils font aveuglément contre les défenses Sc de leur Loy, & de leur Religion. Voilà tout ce que j'ay vu, & pû apprendre de certe Côte, qui 111'ait paru vrai-sem- blable. Le i y nous appareillâmes pour D & rt la Riviere de Gambie ; nous Gam- avions pour Pratiques deux Ne- gres,& le déserteur Anglois dont j'ay déja parlé; nous suivîmes k Côte à4 & f. lieuesaa large, &■ le lendemain 20. furies 6 heures du soir nous mouillâmes à trois lieues Sc demi de l'embouchure de la Riviere; nous envoyâmes auíîì-tôt nos Chaloupes sonder; elles essuyèrent route la nuit beaucoup de mauvais tem s.& ne purent revenir que le lendemain à midi. Le rr. furies 8. heures du matin , nous entrâmes'tous dans la Riviere avec Pavillon Anglois ; fur les 11. heures nous saluâmes de", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennts"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Riviere"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Gambie"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "k"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Riviere"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Riviere"}]}, {"page_label": "Seite 22", "page_text": "r r Relation du Voyage de trois coups de Canon un gros arbre fort élevé, qui sert de Pavillon su Roi de B2r, &: que les Anglois saluent toutes les fois qu'ils entrent dans-la Rivière,ou qu'ils en fortent.Sur le midi,nous demeurâmes échouez devant l'iílet aux Chiens fur un Banc de Vase, où nous restâmes plus de deux heures, Lc d'où nous ne pûmes nous tirer qu'avec peine ; enfin fur les 5. heures du soir, nous mouillâmes à une petite lieue du Fort, que nous investîmes aussitôt avec la Corvette & les Chaloupes pour empêcher le transport des vivres & d'aucun secours. On commença aussi à démâter la Fécondé pour en faire une Galiotte à Bombes. Ce même soir Monsieur de Germes envoya nos deux Pratiques Negres à un Bourg nommé Gilofriée, situé fur le bord de la Riviere, porter une lettre à un vieux", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Anglois"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Riviere"}]}, {"page_label": "Seite 23", "page_text": "de M. de Germes. 23 vieux Portugais ( nommé Dom Cardos J que le Gouverneur de Gorée nous avoit affecté être bien intentionné pour les François ; en effet, ce Portugais , la lettre receué', vint saliier Monsieur de Germes, ì qui il rendit un compte exact: de l'état du Fort, & lui representa que comme les Anglois n'étoientpas fort aimez du Roi de Bar, on pouvoit par quelque présent l'engagerà prendre nos intérêts. Monsieur le Chevalier de Fontenay, nôtre Capitaine en second, fut sur les deux heures a prés minuit avec Dom Cardos, le saluer, & le prier de nous permettre de mettre un; corps de garde à terre pour empêcher les Anglois de faire de í'eau, & des vivres : mais ce Roi lui témoigna qu'il ne vouloit pas entrer dans nos différends; que si nous ne prenions pas le Fort, ce feroit un sujet de haine pour les An-", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Dom"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Cardos"}, {"prediction": "B-PER", "word": "François"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Bar"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fontenay"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Dom"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Cardos"}]}, {"page_label": "Seite 24", "page_text": "2 4 R dation du Vo y âge Angloís dont il pourroit se ressenti, pár la suite;qu'ainsi il ne pouvoit nons permettre de mettre du monde à terre, maisqu'il nous donneroit ce qui dépendrait de lui. Le 2 3. Monsieur de la Roque Lero\" gllg sommer le Fort de se rendre; <i'u\" lors qu'il en fût prés, il vint au omœ ' devant de lui un Canot pourfça- voirce qu'il demandoit, à quoi il répondit qu'il vouloit parler au Gouverneur. On lui banda les yeux, & on le mena dans la maison du Gouverneur,où en son absence , il fut receu par le Lieutenant de Roi, auquel il expliqua le sujet qui nous amenoit, Sc qu'avant de faire aucuns Actes d'hostilité, il étoit venu le sommer de se rendre. Monsieur de la Roque fut régalé magnifiquement , Sc on saliia plusieurs fois la santé du Roi de F rance, Sc celle du Roi d'Angleterre au bruit", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Roque"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Lero"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "la"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Roque"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "F"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Angleterre"}]}, {"page_label": "Seite 25", "page_text": "'§ de M. de Germes. 2$ m íc du Canon. Le repas fini, Mon- à sieur de la Roque revint à bord à- avec trois Officiers Anglois, que aisqu'ì Monsieur de Gennes traita avec dep. une magnificence réciproque* Ils demanderent pour se consulter 1R0 f, quelquesjours de tréve^qu'on ne îteadit, voulut pas leur accorder * on leur 1 vintat donna feulement juíqu'aulende- mfy main six heures du matin : Ce qui ,àqìHÌ fit qu'on les amener à leur Fort pitkiî assez mécóntens} ils en écrivirent indi lti à M. de Gennes la Lettre fuivan- à te. isotu!> Lettre des Officiers Anglois à xplf - Monsieur de Germes. Ol't j Ì Du Fort saint Jacques 1 e 23. Juillet lóçs. s Afts le soft ilîeiirdi éf Vous mus avez donnésipeu de fis# temps à considérer touchant la j&ccl sommation que vous nous faites lubtui: par ordre (comme vous dites) du à B Roy M ONSIEVR ,", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "la"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Roque"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Monsieur"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Roy"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "ONSIEVR"}]}, {"page_label": "Seite 28", "page_text": "2 8 Relation du Voyage bes, qui ne furent pas jusqu'au Fort: c'estpourquoy Monsieur de Gennes fît cesser de tirer, & voulut attendre le flot pour la mettre tout à fait à portée. Dans cet intervale le Gouverneur envoya un Canot avec Pavillon blanc, pour demander à capituler; il resta deux Officiers en ostage, Sc Messieurs de la Roque Sc le Chevalier de Fontenay furent envoyez au Fort pour y ar- rester les articles, qui furent signez le même jour de tous les Officiers AngloiSj Sc le lendemain de tous les Capitaines de l'Escadre. Articles de la Capitulation accordée aux Officiers & Garnison du Fort S. Jacques en la Rivière de Gambie a la Cojte d Afrique. Que les Gages qui leur sont dûs", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Roque"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Sc"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Fontenay"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Fort"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rivière"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Gambie"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Cojte"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "d"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Afrique"}]}, {"page_label": "Seite 29", "page_text": "de M deGennes. 29 dûs par !a Compagnie leur seront payez. II. Que chacun emporteroit avec luy ses Armes, Bagages, Coffres, Hardes, Munitions 6c Argent à luy appartenans, tambour battant, 6c mèche allumée;6cque chaque Officier auroit un jeune Negre. III. Que chaque homme marié,ou Habitant du Païs aura liberté d'y rester. IV. Que les Commis faisant Traite jouiront du même privilège en se rendant icy, 6c remettant aux François ce qu'ils auront trafiqué. V. Que le Sieur Charles Daval François établi en Angleterre depuis seize ans, jouira du même B 3 Psi-", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Païs"}, {"prediction": "B-PER", "word": "François"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Charles"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Daval"}, {"prediction": "I-PER", "word": "François"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Angleterre"}]}, {"page_label": "Seite 30", "page_text": "z o Relation du Voyage privilège que le Gouverneur mê. me. VI. Qu'on leur accordera deux jours pour mettre les comptes en ordre, c'est à dire que Mardy à six heures du matin ils rendront le Fort. VII: Que douze Negres libres é- tans au service de la Compagnie, iront où bon leur semblera. VIII. Qu'on leur donnera un Vaisseau à trois mats, avec Canons, Munitions de Guerre,8c Vituail- les pour retourner en Angleterre, fans retenir qui que ce soit ; & que leur départ fera dans trente jours au plus tard. IX. Qu'ils auront un bon Passeport pour aller en seureté; & que le Gouverneur Anglois donnera auíïï un Passeport valable au Ca- Pi-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Mardy"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Angleterre"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Anglois"}]}, {"page_label": "Seite 31", "page_text": "de M. de Gennes. z i pitaine François qui les doitre- mener, a fi n-qu'il ne soit inquiété en saCarguaison. X. Les- Articles cy-dessus accordez , on doit trouver appartenant à la Compagnie Royale d'An- gleterre5oo quintaux de Mor- philj zoo quintaux de Cire ,130 Negres mâles, 8c 40 femelles fur l'Ifle, 50 à Gilofriée, 8c plus de 80000 écus de Marchandises prix du Païs, 72 gros Canons montez, 30démontez, 8c une grande quantité de Munitions de Guerre ; qu'ils auroient treve jusqu'à la réponse du Commandant. SignéjjEAN Hambury. De la Roque. LeChevalier deFoNTENAY. Le 27. à la pointe du jour Monsieur de la Perriere Major de l'Eícadre fut avertir le Gou- B 4 ver-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "François"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Compagnie"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Royale"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "d"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "An"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "SignéjjEAN"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Hambury"}, {"prediction": "I-PER", "word": "De"}, {"prediction": "I-PER", "word": "la"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Roque"}, {"prediction": "I-PER", "word": "FoNTENAY"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "l"}]}, {"page_label": "Seite 62", "page_text": "Ifles Sainte Anne. 6 2 Relation du Voyage Le 24, fur les quatre heures aprés midy, nous reconnûmes la terre: mais comme les vents & les courans nous étoient contraires j nous ne pûmes mouiller que le 26. Nous jettâmes l'anchre aux Iíles Sainte Anne du côté de laTerre ferme,dont ces Isles font éloignées de deux petites lieues j elles servoient autrefois de retraite aux Hollandois, lorfqu'ils entreprirent la conqueste du Brésil. Elles sont trois} la plus grande est au milieu, elle a environ uneiieuë&demi de circuit, & du côté de la Terre-ferme une ance de fable fort agréable, & où on fait de trés-bonne eau. On y trouve quelques fruits sauvages, \"nÌ-\" à Pourpier \" Le de petites Cerises canelées qui ont à peu prés le goût des nôtres. On entend chanter dans les bois, dont ces Isles sont couvertes , quantité de petits Oiseaux fort íées,", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Ifles"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sainte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Anne"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sainte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Anne"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brésil"}]}, {"page_label": "Seite 63", "page_text": "de M. de Gennes. 6 ; fort agréables, & d'un plumage rare ; entr'autres des Perroquets, des Cardinaux & des Colibris. Le Cardinal est une. efpece de petit moineau, dont les ailes & la queue font noires, & le reste du corps d'une couleur d'écarlate trés-vive. Le Colibri est un petit oiseau gros comme un Hanneton , 6c d'un plumage verd ; il a le bec longuet, Lt tire fa fubstancedes fleurs comme nos Abeilles j son nid est de la grosseur d'un œuf, 6c est d'autant plus curieux, qu'il est fait d'u n coton trés-fin,& suspendu à des branches fort menues. II y a du côté de la Mer des Foux en ÍI grande abondance, que nos Matelots en tuoient cinq & fix d'un coup de bâton: ce font des oiseaux gros comme des Canards , & qui volent ordinairement autour des Iíles 6c des Roches qui font un peu avancées dans", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Foux"}]}, {"page_label": "Seite 34", "page_text": "34 Relation da Voyage meurerions pas là, & ques'ilne vouloir pas les donner de bon gré, nous les aurions de force : en effet on tint Conseil fur cette ré- ponseí & comme nous fçavions qu'au commencement de la Guerre, il avoir arresté pour plus de 40000. écus de Marchandises aux François qui trafiquoient fur cette Riviere, il fut résolu de faire descente à terre, d'y prendre le Roy & autant de Negres qu'on en pourroit attraper, Sc de brûler toutes leurs Cazes:ce qu'on étoit prest d'executer , lorfqu'il vint un Alcaty faire compliment à Monsieur de Germes, & lu y dire que le Roy ne vouloir point avoir de guerre avec luy ; qu'il vouloir être de ses amis, & qu'il pouvoir prendre ce que bon luy sem- bleroit. Le lendemain Monsieur de Gennes fut rendre visite au Roy; les principaux Officiers vinrent", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "François"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "luy"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}]}, {"page_label": "Seite 35", "page_text": "de M. de Germes. 35 au devant de luy, jusqu a son Canot , & le menerent au lieu où se devoir faire l'entrevûë. Le Roy paru? auísi-tost sans ordre au milieu d'un grand nombre de Negres, Sc de quelques Tambours ; il éroit d'une taille assez avantageuse , & vêtu d un petit a u x 0 y c> . j de Bat- pourpoint rouge , couvert de queues de Bêtes sauvages Sc de Grelots ; il avoit fur la tête un bonnet d'Ozier orné de plusieurs rangs de Corail, & de deux Cornes de Bœuf. (Les Circoncis ont la liberté de porter pendant huit jours, immediatement après leur Circoncision, un semblable bonnet, qui les autorise à faire tous les crimes imaginables, fans que qui que ce soit ose s'en plaindre.) Le Roy en ce pompeux équipage j Sc la pipe à la bouche s'avan. çasierement fous un gros arbre, oùildonneaudienceaux Ambassadeurs des Rois ses voi fins. Mon- B 6 sieur", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Grelots"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Bœuf"}]}, {"page_label": "Seite 36", "page_text": "3 6 Relation d u Voyage sieur de Gennes fy alla saluer, & lu y fit présent de vingt barres de Fer,d'un baril d'Eau-de-viejd'u- ne paire de Pistolets, & d'un Mi. roir ardent,dont l'épreuve le surprit beaucoup. Comme l'Inter- prete, qui étoit un François éta- bly fur la Riviere depuis plus de dix ans,avoit beaucoup de facilité à parler la langue du Pais, ils eurent une longue conversation ; &: entr'autres choses ce pauvre Roy demanda plusieurs sois, fi on parloit beaucoup de luy en France. Aprés plusieurs discours semblables ils se quittèrentle Roy fit reconduire Monsieur de Gennes par quarante de ses Gardes, & quelques Tambours, & luy fit prelent des plus beaux Boeufs, qui se purent trouver dans le Bourg. Le zo.on tint Conseil pourde- cider si on garderait le Fort, ou si on le raierait. Ce dernier sentiment ment lon$; leijfi BOUS DOS V en qi |nm> à des Cor: dé [jidi Lt< desce ìGor Ici bu", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Riviere"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "France"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Roy"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Monsieur"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "luy"}]}, {"page_label": "Seite 37", "page_text": "v m ilasaltìa,; 'gt barresc jttUUlliY, weleír Jupdefa :du pjìi. .onversatic: k ce par îeurs foc,; p de Jupe ;urs discou' jitterent;) Monsieur: : de sesGî plus íc feilpcuri' lésois :0 ri® mefi de M. âe Germes ; 37 - ment fut suivi pour plusieurs raisons; ainsi nous nous en approchâmes pour y prendre plus facilement les Marchandises, que nous devions embarquer dans nos Vaisseaux : elles consistaient en quelques pieces de Canon, beaucoup d'Armes, du Mor- phil, de la Cire, des Vaisselles d'Etain & de Cuivre, des Draps, des Indiennes, des Toiles, du Corail, de la Rassade, & autres choses semblables, qu'on trafique dens le Pais. Le 5. Aoust le Soleil d'Afrique descendit la Riviere, pour porter à Corée quelques Marchandises & Munitions de Guerre:mais son voyage fut inutile, parce que le Gouverneur ne voulut pas s'en accommoder fans le consentement de la Compagnie. Le 14. il vint mouiller auprès de nous un Flibustier de S. Do- mingue, d'où il étoit parti il y B 7 avoit Aouíl iÓ9ï- Rencontre d*un Flibustiers", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "barresc"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Jupdefa"}, {"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Vaisseaux"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Soleil"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "d"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Corée"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Do"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Aouíl"}, {"prediction": "I-PER", "word": "iÓ9ï"}]}, {"page_label": "Seite 40", "page_text": "4P- Relation du Voyage étoit situe.au milieu d'une belle Riviere , où le trafic est fort considérable, & c'est une perte qu'ils ne peuvent réparer de longtemps; le revenu qu'ils en nroient est estimé à un million. Defcri- L'on peut naviguer fur cette ption i- deb Riviere avec de grosses Barques \"de ' jufqu'à 200 lieues dans les terres, b£ m ' où elle le joint avec celle du Sénégal dans l'endroit où le Niger forme ses fameux bras. Ses rivages font plats 8r coupez de plusieurs Canaux, où la Mer monte ; elle est fertile en M il, Riz, Tabac, Fruits 8c Pâturages, où ils nourrissent grand nombre de Bœufs. Les principaux Fruits que nous y vîmes font la Banane, le Tabakomba, & la Plou- gue. sinane La Banane est un fruit long, couvert d'une peau jaune & tendre ; la chair en est molle, cotonneuse, 8c d'assez bon goût: il croît", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Riviere"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Sénégal"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Niger"}]}, {"page_label": "Seite 72", "page_text": "V y z Relation âu Voyage à meilleur marché qu'en Europe: ce qui fait voir la mauvaise foy de cette Nation , dont plus des trois quarts font originairement 1 uifs j nous luy vendîmes auíTi nos Negres , dont nous retînmes les plus robustes, pour remplacer une partie de nos Equipages, que la maladie de Gambie avoir éclaircis, & 'dont le nostre seul étoit déja affoibli de plus de cinquante hommes. Nous restâmes jusquau r/, dans cette Riviere, qui peut passer lans contredit pour une des plus seures & des plus agréables de l'Amerique; avant de se décharger, elle forme une grande Baye,où les Vaisteaux sont comme dans un baffin ; le fond en est bon, & les vents y font rompus par les hautes terres qui l'envi* tonnent ; le banc de roches qui est à son embouchure , où on ne", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Europe"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Negres"}]}, {"page_label": "Seite 73", "page_text": "6 de M. de Germes. 7$ ne peut passer qu'à une demy portée de Canon des Forts qui la commandent des deux cotez, contribué' beaucoup à la seureté du Port. A deux lieues de cette embou- s.se chure est la Ville de S.Sebastien, à qui est le Siégé d'un Evêque, Sc du Gouverneur de la Province ; elle est située fur le bord Occidental de la Riviere, Sc dans une belle plaine entourée de hautes montagnes s elle est grande , bien bâtie, Sc les rués en font droites; les maisons magnifiques des Jésuites & des Bénédictins , qui la terminent des deux cotez, chacune fur une petite hauteur, en rendent la veûë fort agréable. Elle n'a aucunes Fortifications ducostéde la campagne , Sc elle n'est dessenduë que par un petit Fort, qui est furie | bord de la Mer au bas des J estâtes.", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Sebastien"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Riviere"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Jésuites"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Bénédictins"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}]}, {"page_label": "Seite 41", "page_text": "de M.deGennes. 41 croît sur un pied tendre j 8c de deux à rrois brades de haut : ses feuilles sont longues, d une brasse, 8c larges à proportion. Cc pied ne porte qu'une feule grappe\" autour de laquelle il peut y avoir 4001150 Bananes j lors que cette grappe, (q u'o n appelle ivegime dans l'Amerique) est cueillie, on coupe le pied : parce qu'autrement il ne pour- roir plus produire. Le Tabakomba a à peu prés la figure d'une Poire de Bon- chrétien; l'écorce en est semblable à celle de la Grenade, 6c s'ouvre quand le fruit est meur z il contient cinq ou íìx petits fruits de couleur de Roíe, dont la chair est fade, 8c le noyau fort gros. Les Plougues, ou Noix de Medecine , contiennent trois petits noyaux , qu'on appelle Pignons d'Inde, dont lesApo- ti-", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}]}, {"page_label": "Seite 76", "page_text": "7 6 Relation àu Voyage bligé de mettre l'épée à la main pour se défendre : mais se voyant seul 6c pressé par un grand nombre de Portugais, il prit le parti de la retraite ; 6c voyant la porte des Carmes ouverte j il y entra, croyant trouver un azile assuré: mais il éprouva bien le contraire , car un de ces charitables Religieux luy déchargea fur la teste un coup de sabre, dont il portera soute sa vie les marques ; il en accourut plusieurs autres, qui le chargèrent de coups débattons, & le remirent entre les mains des habitans, qui eurent compassion de luy, 8c horreur du procédé de ces Moines. Ce que je dis de ces faux Religieux ne doit en rien offenser ceux qui font leur devoir, puisque les invectives qu'on fait fur les libertins , ne font qu'augmenter le respect qu'on doit avoir pour ceux qui cherchent l'occasion de montrer leur", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}]}, {"page_label": "Seite 77", "page_text": "r n ce il\" :is(etï|ï grandso Çïitkjî ìflm. i il JŒ izibfc nierai: ritsfe lírtiï ntilpcc fí;ikc: es j f lebate Jupt® tiejefe ne à- ìifocfk itfffe \"w/ 1 le itíf rdiisf de M. de Germes. 77 leur zele, 8c de répandre leur sang pour la gloire de Jefus- Christ. Le terroir de cette Riviere est c a nn\" fertile en pâturages, Tabac &cref\"\" Cannes, dont on fait non feulement de trés-beau Sucre, mais encore une espece d'Eau-de-vie trés* forte, que nous appelions Guildive. Ces Cannes viennent de bouture, font pleines de nœuds, qui poussent des feuilles semblables à celles des Roseaux, Sc croissent par sillons comme le Bled} lorsqu'elles font cueillies on les porte au moulin pour les moudre, Se le jus qui en fort, coule par des canaux dans des chaudières, où on fait 8c rafine le Sucre à peu prés comme le Salpêtre. Ce terroir est aussi trés- fertile en Riz, enMayz, Sc en Manioc, qui font des racines, m\"- qui poussent un petit arbuste moc ' de quatre à cinq pieds de haut, D z Sc", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Jefus"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cannes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Riz"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mayz"}]}, {"page_label": "Seite 44", "page_text": "44 Relation du Voyage & qu'on avoir une peine incroyable à les leuroster. La plûparr des Negrescroyent que c'eit u- ne Nation étrangère, qui s'tst venue peupler dans leur Pais, & qu'ils ne parlent point de peur de travailler. ^'air de cette Riviere est fort mal-íairi, à came des pluyes qui y tombent continuellement pendant six mois de satinée , depuis Juinjusqu'en Novembre.Ce qui fait que les Etrangers ont de la peine à y résister s cet air produit des fièvres lentes,qui minent en- tieremèntun homme avant de le faire mourir. Nous en fîmes une funeste expériencenous sortîmes avec plus de deux cens cinquante malades ,£e il en mourut plus des deux tiers. Ces pluves viennent quelquefois avec des coups de vent terribles, 5 c doutant plus à craindre, qu'un Bâtiment en. est surpris tout d'un coup. Les", "entities": []}, {"page_label": "Seite 45", "page_text": "7 de M. de Germes. 45 W Les Portugais y ont plusieurs 1 dc k;í habitations en differens endroits, Sc fur tout au Bourg de Gilo- çpiect; k, (flly brft iintdtf ieredi; spliijs ilementï: rs Oflt t; air p: IlllM e avant; m fie, nouíi x®: Ces pli; SOT- lll'ife friée, où ils ont une petite E- glife fort pauvre ; ceux qui veulent s'y établir, de quelque Nation qu'ils soient, donnent tous les ans au Roy la valeur de cinquante écus, outre les presens qu'ils font comme obligez de lu y faire dans de certaines Fêtes, Se lors qu'il entre dans leurs Cazes, où il trouve toujours quelque chose qui 1 accommode , Sc que ces pauvres gens n'o- feroient luy refuser. Le grand Commerce qui fe fait fur cette Rivicre, en a rendu les peuples bien plus polis que ceux de Corée ,• ils font bien meilleurs Mahométans , Sc fur tout portent un grand respect à ceux qui les commandentils ne les abordent point qu'u n ge- noiiil en terre, ct fe jettent du fable m", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Gilo"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Corée"}]}, {"page_label": "Seite 46", "page_text": "46 R ela t ion du Voyagt sable sur la teste pour marque de c*zes. soumission. Leurs Gazes font propres 8e bien bâties, elles font faites d'une terre grasse, liante, 8equis'endurcitfacilement; elles font couvertes de feuilles de Palmier si bien arrangées, que la pluye8eles ardeurs du Soleil n'y peuvent penetrer ; leur 6gu- re est ronde, 8e on ne peut mieux les comparer qu'à Glacières. La plûpartdes Negres s'y divertissent à raisonner de l'Alcoran, ou à jouer d'un Instrument qu'ils appellent Balafo, pendant que leurs femmes cultivent la terre. Bshso j_. e £j a { a f 0 n'est autre chose qu'un arrangement de réglés d'un bois fort dur, qui diminuent peu à peu en longueur, Sc qui font liées ensemble par des corroyés de cuir fort minces. Ces mêmes corroyés passent autour de petites baguettes rondes, qu'on met entre chacune de ces réglés pour y Instrument.", "entities": [{"prediction": "I-ORG", "word": "Negres"}]}, {"page_label": "Seite 82", "page_text": "I 8 r Relation du Voyage autrefois du Tabac en quantité : mais présentement il est défendu comme un des plus grands obstacles au commerce de la Baye de Tous-les-Saints-, il est aussi défendu d'y faire du bled ôr du vin, pour ne pas rompre le commerce d'Europe, dont les habitans fe pourroient paster , comme font dans la Capitainie de S. Vincent ceux de S. Paul, dont l'hi- stoire est assez particulière, pour en toucher quelque chose en passant. vìiie áe Cette Ville, qui est à dix lieues dans les terres, tire son origine \"on'sí â'un assemblage de brigands de J du ro toutes Nations, qui peu à peu y dePor-ont formé une grande Ville, & tuga1 ' uneefpece de République,où ils fe font une loy de ne point recon- noître de Gouverneur, ils y sont enfermez par de hautes montagnes, & on ne peut ni y entrer, ni en sortir que par un petit défi* lé, ou c", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Tous"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Europe"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Vincent"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Paul"}]}, {"page_label": "Seite 83", "page_text": "de M. de Germes. 8z lé, qu'ils gardent depeurd'être surpris par les Indiens, avec qui ils sont presque toujours en guerre,^ de peur que ceux qu'ils ont fait esclaves ne s'enfuyent. Ces Paulistes vont jusqu'à 40.01150. ensemble , armez de Fléchés, Sc de Boucaniers, dont ils se servent plus adroitement que nation d u monde ; ils traversent tout le Brésil ; vont jusqu'aux Rivières, ou de la Plate, ou des Amazones , Sc s'cn reviennent au bout de quatre ou cinq mois,quelquefois avec plus de zoo. Esclaves* qu'ils touchent comme des troupeaux de Bœufs > Sc lorf- qu'ils les ont un peu assujettis, ils lesenvoyent à la campagne cultiver la terre, ouïes employeur à pescher de l'Or, qu'ils trouvent en si grande quantité, que le Roy de Portugal, à qui ils en envoyent soigneusement le cinquième , en tire tous les ans D 6 plus", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Indiens"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Brésil"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Portugal"}]}, {"page_label": "Seite 47", "page_text": "de M. de Germes. 47 y laisser un petit intervale. Cet Instrument a en cela assez de rapport avec un des nostres: mais celuy des Negres est bien plus composé, encequ'ils attachent dessous jusqu'à dix ou douze Calebastes j dont les differentes grosseurs font le même effet que les tuyaux d'Orgues. 11 se touche avec des baguettes qui ont le bouton couvert de cuir, pour rendre le son moins rude. Les Portugais nous ont dit, que les Negres qui font avancez dans les terres , ôc avec qui ils ont peu de commerce, font tout à faitfauvages, fe vantent d'être grands Sorciers, & ont peu de Religion) que lors qu'il meurt un Roy, ou quelqu'un des principaux , ils le mettent dans une Caze neuve, tuent fa femme Favorite, & un certain nombre d'Efclaves pour le servir dans l'autremonde, Sc quc.ifinaprés avoir", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}]}, {"page_label": "Seite 50", "page_text": "5 o Relation du Voyage rafraìchislsemens en attendant les vents favorables pour retourner aux Isles du Cap Verd. ïisre- Le 5. à la pointe du jour nous & go- reconnûmes la terre, Sc sur les six à heures du soir, nous mouillâmes devant Gorée, où nous prîmes quinze Boeufs,8e quelques Chaloupées d'eau ; Sc le 9. nous remîmes à la voile avec un vent favorable. Les j 2. 13.8c 14,. nous eûmes beaucoup de calme. Le 15. fur les huit heures du matin nous découvrîmes l'Isle de May.d'où nous fîmes route pour celle de S. Vincent. Le 17. nous vîmes une Isle, dont les terres nous parurent fort hautes & embrumées; la hauteur nous íîtjuger que c'étoit S. Nicolas. - Le 18. & le 19. les vents nous furent contraires. ' La nuit du 19.au 20. les vents se", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Isles"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Verd"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "ïisre"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Gorée"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "May"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Vincent"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "S"}]}, {"page_label": "Seite 51", "page_text": "H de M. de Germes. f r eak; se rangerent, & sur les deux lieu- âî res aprés minuit nous découvrì- [ mes la terre à la faveur de la Lu- à ne i nous demeurâmes le reste de ; y B ; la nuit à la Cape, & à la pointe jouIj du jour nous reconnûmes que c'étoit Sainte Lucie.Sur les deux heures aprés midy nous entra- mes dans le canal, qui séparé les Istes de S. Vincent Sc de S. Antoine , Sc lors que nous fûmes à? à une portée de mousquet d'une grande Roche en pain de sucre qui est au milieu de ce canal à j.j| l'entrée de la Baye de S. Vin- cent, où nous devions mouiller, le calme nous prit, Sc nous fû- [ mes obligez de nous faire rernor- quer par nos Chaloupes contre le courant, qui nous portoit des- 1 sus. Nous passâmes la nuit dans ta '' une perpétuelle inquiétude; le , vent duroit si peu, Sc chanrreoit ii iouvent, que nous n dames W sonner dans cette Baye qu'à la , s pointe du jour. C 2 Le", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "H"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Cape"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Sainte"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Lucie"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Sc"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Antoine"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Vin"}]}, {"page_label": "Seite 52", "page_text": "f 2 Relation âu Voyage \"sdes- Le 2 2. nous dressâmes des tendent tes à terre pour nos malades, qui î\"du^* ctoient en grand nombre ; plu\" Verd. fleurs outre les fièvres de Gambie,étoient attaquez du Scorbut, & de 260 hommes d'équipage, nous n'en avions pas 8o. en état de travailler. Deseri- L'iíle de S. Vincent eíl rnhabi- Se° n rée, stérile & couverte de monta- v!n-^ gncs fort hautes ; il y a peu d'eau E' douce ; le bois y est rare, & on n'y mouille que pour la íeureté de son Port. Nous y trouvâmes une vingtaine de Portugais de Piste S.Nicolas, qui y étoient depuis deux ans pour faire des cuirs de Chèvres, dont cette Isle est pleine; ils prenoient ces animaux avec des Chiens fl bien drestèz à cette chasse, qu'ils en apportoient toutes les nuits dou- ze ou quinze chacun. La Tortue' est auslì en grande abondance autour de cette lfle, il", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Vincent"}, {"prediction": "I-PER", "word": "S"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Nicolas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "auslì"}]}, {"page_label": "Seite 53", "page_text": "N de M. de Germes . 5 z >fe: il y en a de différentes especes , 'dîi.ti & qui pefent jusqu*à trois &qua- ï£ ;f- tre cens livres. Ces animaux vont àkc à terre faire leurs œufs, les ca- Sffl' chent dans le fable , & s'en re- fifï tournent fans les couver ; ils n'é- O K; closent qu'au bout de dix-sept jours 8c en sont ensuite neuf :lìí sans pouvoir aller au fond de ks Peau : ce qui fait que les oiseaux peut en détruisent plus des trois ire, s quarts. k ít Le 23. nous envoyâmes nôtre o!i\" Canot à S. Antoine pour y trai- tugif ter des rafraîchiffemenSinos gens y est; qui étoient conduits par deux fef Portugais de S. Vincent, defcen- ;ettel dirent à quelques maisons de îcîîí campagne, on ils furent bien asob. iîÍìi reçus des habitans , qui leur a™* cjÏî donnerent quelques Poules, & Bi quantité de fruits du Pais, ne * comme des Figues, du Raizin, ;ì,j is des Bananes, des Oranges, des {tK | Citrons, 8c des Melons-d'eau ,• C z 6c", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "N"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Vincent"}]}, {"page_label": "Seite 54", "page_text": "Relation du Voyage Se leur dirent que si on vouloir y renvoyer en trois jours, ils iroient avertir au Bourg, d'où on nous apporteroit Bœufs, Cochons, Poules,Canards, Fruits, &ce que nous pourrions souhaiter. Ce Bourg est situé au milieu de plusieurs hautes montagnes, qui en rendent Paccés difficile; il y a plus de 500 Habitans portans les armes, 6 e quantité d'Eíclaves noirs ; les Peres Cordeliers y ont une Eglise. Les Portugais de cette líle, comme tous ceux des autres líles du Cap Verd, ont le teint bazané, sont bonnes gens, Se fort sociables ; ils vivent d'u* ne efpece de pain qu'ils font de Mil ôe de Bananes \" ils nourrissent quantité de Bœufs, d'Af- nes, de Chèvres , de Cochons Se de Volailles ils cueillent de bon Vin , Se d'excellens Fruits j ôe cette Isle , où l'air est sain ôe toujours temperé, peut j\"it tes, Le présr ftes< thaïe krde (jiie. kp sïíeu ptith fiïs Ut fa fteti Nil eajï", "entities": [{"prediction": "B-ORG", "word": "Peres"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Cordeliers"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Verd"}]}, {"page_label": "Seite 55", "page_text": "de M. de Germes. 55 peut passer pour un lieu de déli-* ces. Le 26 . fur les deux heures a- prés minuit, il vint mouiller auprès de nous un Vaisseau Marchand de Nantes, qui venoit saler de la Tortuë pour la Martinique. S'il avoit sçu trouver si bonne compagnie, il n'auroit pas entré fi hardiment; mais il ne nous apperçût que lorsqu'il ne fut plus temps de s'en dédire/âc s'il eut auíîì-bien étéAnglois, il eut payé les violons. 11 nous apprit la perte de -Namur, 6 c nous dit qu'il avoit passé par 1'Ifle S. N irolas, où les habitans Tavoient engagé à ramener leurs compatriotes, dont ils n'avoient entendu aucunes nouvelles depuis qu'ils étoient à S. Vincent. 11 tint fa parole; les Portugais le menerent fous le vent de Tisse dans une ance, où la Tortue est en plus grande quantité qu'en", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Marchand"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Nantes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Martinique"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Namur"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "S"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Vincent"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}]}, {"page_label": "Seite 56", "page_text": "5 6 Relation du Voyage aucun autre endroit ; ils luy aidèrent à faire fa pefche, Lc il les ramena à Saint Nicolas. Le 2 7. la Flûte alla chercher à S. Antoine les rafraîchissemens que les Portugais nous avoient promis, & que nous ne pûmes avoir que le premier Octobre, par la difficulté qu'il y a de les transporter au bord de la Mer. Nous en eûmes 1200 Poules> 100 Cochons , plus de 2 f J 3 œufs, & quantité de Fruits ; íe tout pour de la Toile, des Chapelets , des Miroirs, du Ruban, des Coûteaux,ô£ quelques autres ■semblables merceries , qui leur firent beaucoup plus de plaisir que tout largent que nous aurions pû leur donner : parce que comme ils n'ont point de Port dans leur Isle, les Vaisseaux n'y abordent quetrés-rarement; & même le Roy de Portugal, qui en tire de gros droits, est quelque.-", "entities": [{"prediction": "B-LOC", "word": "Saint"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Nicolas"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Mer"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Portugal"}]}, {"page_label": "Seite 94", "page_text": "94 Relation du Voyage nous nous engagions insensiblement sur un Banc , d'où nous aurions eu de la peine à nous tirer, si nous n'eussiorts de bonne heure reconnu nôtre erreur par la fonde ; nous revirânies promptement de bord , & é- longeâmes la Côte à petites voiles. Le 11. nous découvrîmes un autre Cap assez semblable au premier, & quoyque nous ne pussions presque douter que ce ne fut celuy des Vierges, l'expe- rience nous apprit à nous en assurer entierement. Nous louvoyâmes quelque temps pour laisser dissiper la brume, & fur le m id y nous entrâmes dans le Détroit, où nous fûmes mouiller fur les quatre heures du soir à Ventrée de la Baye de Possession, avec un vent & un courant favorables. Le 12. à la pointe du jour nous D t C.Wt", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Détroit"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "la"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Baye"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "de"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Possession"}, {"prediction": "I-PER", "word": "C"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Wt"}]}, {"page_label": "Seite 95", "page_text": "de M de Gennes. 95 nous appareillâmes: mais il sic si peu de vent, que nous nepû- mesgagner trois lieues entoure lajournée. Le 13. à la pointe du jour nous rappareillâmes , & fîmes de la voile autant que les marées nous le purent permettre; fur les quatre heures du soir nous doublâmes le Cap Entra- na, Sc fûmes mouiller à l'entrée de la Baye Boucaut. Nous y vî- * mes quelques Baleines, quantité de Marsouins tous blancs, à l'exception de la tête êtdela queue. Le 14. nous levâmes í'An- chre , kc louvoyâmes juíqu'à 'midy, que la marée nous étant -contraire, nous mouillâmes â deux lieues de terre au milieû de la Baye Boucaut; la Côte-y est plate, stérile, 6c il n'y a ni eau, ni bois. Nous y tretivâ- 'mes des Bécassines , -plrifi'eurs Oi- Cap Emra na. Baya Bou- eau t.", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Entra"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Baye"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Boucaut"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Baye"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Boucaut"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Emra"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Baya"}]}, {"page_label": "Seite 57", "page_text": "de M. de Gennes. • 5 7 quefois jusqu'à trois ans fans y envoyer. Tous ces vivres 8c une quantité prodigieuse de bon poisson que nous prîmes en cette Baye , remirent un peu nos Equipages. Parmi les Poissons que nous Bourse, peschâmes, nous en trouvâmes un d'une beauté extraordinaire parles rayons qu'il a autour de l'œil, 8c par quantité de taches 8c d'hexagones d'un bleu trés- vif ; on le nomme Bourse. Le 4. sur les huit heures nous iiste. apparçillâmes d'un vent de n-n\" 1- Nord-Est pour reprendre la rou- aT' tedeRio-Janeiro ou Riviere de BresiJ ' Janvier à la Côte du Brésil. La nuit du 5. au 6. nous passâmes entre les Isles de 8. Jago8c de Fuogue. Celle-là est la première de toutes les Isles du Cap Verd, êc le siégé d'un Evêque > l'autre n'est qu'une grosse montagne qui brûle continuelle- C 5 ment \\", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "1"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Rio"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "BresiJ"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Côte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Brésil"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Isles"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Fuogue"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Verd"}]}, {"page_label": "Seite 58", "page_text": "Sou- fieux& Marsouins, 5 8 Relation d u Voyage ment; nous en vîmes toute la nuit le sommet en feu j & le jour il ne nous y parut que de la fumée. Les Portugais ont plusieurs fois eílayé d'y faire des habitations : mais ils n'ont pû y réussir, pour être trop incommodez des cendres, & même des pierres que jette le Volcan. Le 6. 8c le j . nous eûmes de gros coups de vent, de la pluie, 8c du tonnerre. Leio. nous vîmes deuxSou- fleux ; ce font des efpeces de petites Baleines, qui jetteqt l'eau fort haut 8c avec grand bruit. LJous vîmes auílî quantité de Marsouins , qui nous suivirent pendant plus de deux heures ; ils font de la grosseur d'un Cochon, vont par rang 8c par files comme des Compagnies d'Infanterie, 8t font quelquefois plus de deux mille. Les ii. 12.13.& 14.nous eûmes", "entities": [{"prediction": "B-ORG", "word": "Sou"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "&"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Marsouins"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Volcan"}]}, {"page_label": "Seite 59", "page_text": "f de M. de Germes. 59 ^ mes des pluies continuelles > Sc % des vents fort inconstans : ce qui surprit beaucoup nos Pilotes, pli q U1 S etoient attendus en appro- à chant les Côtes d'Afrique , de fcr trouver les vents Alizécs qui y M- font aíTez ordinaires entre les *F Tropiques ; cependant nôtre eau diminuoit , nous avions la :\"s moitié de nos Equipages mala- lipi'; des, Sc nos Negres crévoient tous les jours. La nuit du go. a u z i.nous paf- fàmes la Ligne à un Degré ou environ du premier Méridien, & rà cette même nuit nous vîmes une s® Comete,qui dura jufqu'au 19.de iiíçif Novembre. Nous ne ressentîmes ures. point les chaleurs excessives, Sc W les calmes ennuyeux, donttou- coffl® tes les Relations menacent ceux tt* 1 qui traversent la Zone Torride, lefc* nous eûmes toujours quelque peu de vent, & les nuits assez iB' fraîches, fi \" C $ Le", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Côtes"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Tropiques"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Negres"}]}, {"page_label": "Seite 60", "page_text": "Novembre >6ys. Poisson volant. h Fre t ate. 6 o Relationdu Voyage Le 4. Novembre nous vîmes force PoiíTons volans,Sc des Frégates. Les Poissons volans font à peu prés de la grosseur du Ha- rang: mais leur tête est plus quar- rée, 6c leurs ailes ne font autre chose que deux nageoires fort longues qui les soutiennent hors de l'eau,, tant qu'elles gardent un peu d'humidité. La Dorade & la Bonite leur font une guerre continuelle dans l'eau, & les oiseaux en l'aír. La Frégate est un gros oifeati de couleur grise ; il a les jambes courtes , les pâtes comme une Oye, la queue fourchue, 8c ses ailes ont quelquefois jufqu'à sept 6c huit pieds d'envergure; il vole avec beaucoup de rapidité, 6c on en voit jufqu'à trois cens lieues au large. Le i z nous donnâmes ordre à la Félicité de forcer de voiles, parce .qu'elle avoit besoin de Ca-", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "Poisson"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Fre"}]}, {"page_label": "Seite 61", "page_text": "de M. de Gennesi 61 Carener ; 6c en même temps, pour chercher des magazins , où nous pussions en arrivant débarquer nos marchandises, de Gambie. Le 17. nous vîmes quantité d'Oiseaux, & le lendemain nous \"■ reconnûmes l'Iíle de l'Afcension. sion * Cette Iste est à plus de 150 lieues de îa Côte du Bresit ; elle est petite.& fort escarpée. Le rr. il arriva une chose assez Truie extraordinaire- au sujet d'une^n lsait . Truie pleine, que nous avions prise à S-Antoine i elle mit bas, & le premier de ses petits fut un monstre, qui avoit le corps d'un Cochon, les oreilles & Ja trompe d'un Eléphant, 6c au dessus de . cette trompe, qui étoit au milieu du front, un œil à deux prunelles. C'auroit été quelque : choie decurieux, s'il eut pû vi- .vre: mais la mere le tua d'abord qu'elle le vit. C 7 Le", "entities": [{"prediction": "I-ORG", "word": "de"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Gennesi"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Côte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "du"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Bresit"}, {"prediction": "B-PER", "word": "S"}]}, {"page_label": "Seite 64", "page_text": "64 Relation dit Voyage dans la Mer. Les deux autres I- íles font beaucoup plus petites. Sc forment avec la grande au Nord & au Sud des canaux, où on pourroit passer dans un besoin. Celle du Nord a du côté de la Terre ferme unacuqfort commode pour carener des Bâti- mens ; celle du Sud n'est qu'une grosse Roche ronde. 11 y a vis à vis fur la Côte , un petit Bourg de Portugais, où nousenvoyâmes nôtre Chaloupe chercher quelques rafraîchis- femens pour nos malades. Nos gens y trouvèrent les habirans sous les armes, & prests à leur empêcher la descente au moindre soupçon. 11 s furent pillez il y a quelques années par des Forbans, & depuis ils fe tiennent fur leurs gardes d'abord qu'ils voyent quelque Navire. Nous en eûmes deux Bœufs, du poisson sec\" des fromages, des", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Côte"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugais"}]}, {"page_label": "Seite 104", "page_text": "it 104 Relation du Voyage niâmes Baye Françoise. Sc donnâmes à la Riviere le nom de Monsieur de Gennes. z.u-\" Nous appareillâmes le 3. de >£>96- jvïarsavec un vent favorable: mais à peine eûmes-nous doublé le Cap Frouvard, que les vents varierent à leur ordinaire avec des risées, qui venoient par boutades , Sc nous mettoient le plat bord à l'eau , lorsque nous y pensions le moins. Nous passâmes la nuit à la cape ; les vents forceront, Sc nous fûmes obligez de relâcher deux lieues au dessu s de la Baye F rançoise , que nous ne pûmes gagner. B> ye Le5. nous fûmes reconnoître la Baye Famine, ainsi nommée, parce que la faim y fit périr les habirans. d'une nouvelle Colonie que Philipes II. Royd'Espa* gne y avoir voulu établir, s'ima- ginantpar là empêcher le passage", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Françoise"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Riviere"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Frouvard"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Baye"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "F"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "Baye"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Philipes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "II"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Royd"}, {"prediction": "I-PER", "word": "'"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Espa"}]}, {"page_label": "Seite 105", "page_text": "de M.deGennes. 105 de la Mer du Sud aux étrangers. Cette Baye est grande, le fond en est bon, 6c il y peut mouiller quarante Navires ; il y a autour de grandes plaines , où le bled pourroit venir facilement s le gibier y est en abondance, & il est vray-semblable que les Espagnols y seroient encore, st les Sauvages ne les avoient pas man- gez. ' Le 6. nous levâmes l'Anchre j\" 6c doublâmes le Cap Frouvard 6c le Cap Holland, où nous sentîmes comme les autres fois, des coups de vent terribles. Le lendemain fur le midy, nous mouillâmes deux lieues au dessous du Port Galant. Le 8. il se leva un vent forcé \" qui stt dérader le Soleil d'Afrique j 6 c l'obligea de relâcher à la Baye Françoise. Le 9. sur le midy les vents nous furent austì favorables que E 5 nous", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Cap"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Frouvard"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Holland"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Port"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Galant"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "d"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Baye"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Françoise"}]}, {"page_label": "Seite 65", "page_text": ". i I \" il A Jjífl \\ $ de M. de Gennes. 6 y legumes, quelques fruits , 5 c le tout fort cher. Le 27. nous fîmes de l'eau, 5 c le 28. nous appareillâmes pour la Riviere de J aneïro. Le 29. nous doublâmes le Cap Cap Lrie. Scie 30, fur les huit heures Frie> d u- marin nous croyant à peu prés par le travers de la Riviere, rìo nous tirâmes un coup de Canon, neir0, pour avertir que nous avions besoin d'un Pilote : mais ayant louvoyé d'un bord 5 c d'autre jusqu'à trois heures âpres midy fans avoir de nouvelles , 5 c fans en pouvoir reconnoître l'embouchure , nous mouillâmes à trois lieues de terre, Sc envoyâmes nôtre Canot le long de la Côte pour la chercher. Les Portugais de sainte Anne nous avoient bien dit qu'il y avoit à rentrée une grande Roche en pain de sucre : mais au lieu d J une nous en vîmes deux assez éloignées i'une:", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "Jjífl"}, {"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Lrie"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Anne"}]}, {"page_label": "Seite 66", "page_text": "66 Relation du Voyage ce qui nous em- De- cembre -ôs;- l'une de l'autre : barassoit. Nôtre Canot passa la nuit à l'anchre à l'embouchure de la Riviere, Sc fous le Canon des Forts, qui l'arrêterent; à la pointe du jour rOfficier qui étoit dedans , fut trouver le Gouverneur de la Ville ; & fur les fur heures d u soir il revint nous apprendre ° n silt qu'on faisoit difficulté de nous díííì- deies laisser entrer, fous prétexte du 'níêr Zrand nombre de malades que mais c'étoit plû- encrer dans la NOUS avions Rivie- n , a * k. tost que n ayant pas accoutume de voird'autres Navires que de leur Nation, 6c que craignant que nous ne fussions en guerre contr'eux, ils furent si épouvantez de nôtre arrivée, que d'abord que nôtre Corvette, (qui avoit entré huit jours avant nous) parut , toutes les femmes fe retire- rent à la campagne avec les meilleurs effets de la Ville. Lc ta i\"d< M Gouv quoi û íappa fcii laide tCF,Í! gerot iicjcri itiiîfc", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Riviere"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Ville"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "NOUS"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "avions"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Rivie"}]}, {"page_label": "Seite 67", "page_text": "í de M. deGennes. 6 y Le 2 . sur les six heures du matin , nous appareillâmes pour nous approcher) 8c fur les neuf heures il vint un Officier, qui nous fit mouiller à une demi portée de Canon des Forts, qui íont des deux cotez de cette Riviere> ensuite il fut faire son rapport au Gouverneur , 6c nous promit qu'il feroit son possible pour qu'on nous envoyât un Pilote. Dans cet intervale il se leva un vent forcé, qui nous obligea d'appareiller, parce que l'anchre dérada, & que nous dérivions fur un banc de roches qui estait milieu de la Riviere: mais les Forts qui avoient ordre de nous arrê- ter, 8c qui fans considérer le danger où nous étions de nous perdre,croyoient que nous voulions nous servir de Toccaíìon pou r entrer malgré eux, tirèrent douze ou quinze coups de Canon au travers de nos mats pour nous", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Riviere"}]}, {"page_label": "Seite 68", "page_text": "63 Relation d u Voyage faire mouiller. Ils faifoienr les braves , parce qifils fçavoient qu'ayant besoin d'eux, nous loferions leur répondre. Nous mouillâmes, & un quart d'heure aprés, ilpaslaun Officier, qui nous laissa un Pilote,. 6 c un Médecin pour visiter nos malades; il nous dit que nous pouvions lever l'anchre, Sc qu'il alloit au Fort porter les ordres du Gouverneur : mais comme nous fûmes fous voile, avant qu'il y fut arrivé, nous en effiiiâmesencore plus de dix coups de Ganon >, qui perceront nôtre Pavillon,démontèrent un des Sabords de la sainte Barbe, St passerent entre nos mats fans blesser personne. Nous allâmes mouiller avec le Séditieux à une petitelícuë de la Ville; le Gouverneur ne voulut pas laisser entrer le Soleil d'A- frique ni la Gloutonne : parce qu'il avoir (difoit-il) ordre du Roy Roy írir f fcgi te La Soleil cks, qti'au relffr Cîjoc h eh COUTS', Chaio ceten sppjif l'Iilei lieues, tasii 'lia Tei:t", "entities": []}, {"page_label": "Seite 69", "page_text": "de M de Gennes . 6 9 Roy de Portugal de ne souffrir point plus de trois Navires de guerre étrangers dans son Port. La nuit suivante du 2. au 3. 1 c Soleil d'Afrique, qui étoit encore à rembouchure de la Rivière , dérada ; & comme le courant le portoit sur le banc de roches, dont j'ay déjaparlé, fans qu'aucunede ses Ancres put l'ar- rester, il tira plusieurs coups de Canon, Sc mit des feux à tous ses mats pour demander du secours ; nousluy envoyâmes nos Chaloupes , qui le tirèrent de cet endroit, où il se seroit indubitablement perdu sans elles. II appareilla le même jour pour Piste Grande, qui en est à vingt lieues, Sc la Flûte fut mouiller dans une petite Baye , qui est à l'embouchure de la Rivière, où elle attendit que la Corvette fut sortie pour entrer. Mon-", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Roy"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Portugal"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Grande"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Mon"}]}, {"page_label": "Seite 70", "page_text": "70 Relation du Voyage Monsieur de Gennes fut se plaindre au Gouverneur de l'insulte qu'on nous avoir faite en entrant, êc de cequ'il laissoitain- iì les Navires du Roy en danger. 11 s'excufa fur ce que la populace étoit émeûë , qu'il n'avoir pas tenu à luy, que nous ne fuíïìons entrez d'abord , & que par la fuite il feroit pour nous ce qui feroit en son pouvoir. ©n met Le 4. nous mîmes nos malaxa™* des à terre dans un petit Bourg, terre. q U i fait face à la Ville de l'autre côté delaRiviere. iis ne Les. le Gouverneur nous en- saliie- rem voya un Lilote, qui nous mena iaviiie. mouiller à un quart de lieue de la Ville, que nous ne saluâmes point: parce qu'on ne voulut pas nous rendre coup pour coup. Le 15. il entra un Navire qui venoit de la Baye de tous les Saints. Le Le autre la Cc Nfgi k an N Le le 1 citra que r M, f t]â èíà k, te, d Mdi íeOîi perdis] ,Wi ítlal 064", "entities": [{"prediction": "B-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Gennes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Riviere"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Lilote"}, {"prediction": "I-PER", "word": "èíà"}, {"prediction": "I-PER", "word": "íe"}]}, {"page_label": "Seite 71", "page_text": "f de M. de Germes. 71 itfefc Le 17. & le 18. il entra deux ' Héi autres Bâtimens,qui venoient de itcett Ja Côte d'AngoIe, chargez de liloiit- Negres. )]íeut Le 2o. nous donnâmes un suif C! f au Navire. úëi f Le 2 2. la Félicité sortit pour .(p l'Ifle Grande, & la Gloutonne W,i entra dans fa place pour prendre :roitp: quelques quintaux de biscuit, ifoíj\" que nous fîmes des farines que nous avions apportées d'Euro- íicí Œ- pe ; elle y chargea auslî des vian- titBoî des salées, de la farine de Ma- citïi nioc, ou d'Yuca, de la Cafla- ve, du Riz, du Mayz, de la nrnoast Guildive &c autres vivres, que ions® nous payâmes des marchandises eliei de Gambie, fur lesquelles nous eiiliis perdîmes beaucoup:parce que le Mi? . Gouverneur ayant fait défense jicotf. aux habitans de trafiquer avec íÓnnê- Hiviíf nous. Sc voulant être le seul \"ouïe tocss vendeur St acheteur, nous fû- mes obligez de les luy donner li à", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "de"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "B-LOC", "word": "Ja"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Côte"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "d"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Ie"}, {"prediction": "B-ORG", "word": "liloiit"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "nrnoast"}, {"prediction": "I-ORG", "word": "Guildive"}]}, {"page_label": "Seite 114", "page_text": "xi 4* Relation du Voyage que nous ne devions pas réiifììr:. mais il est à efperer que la Cour ne se rebutera pas d'une entre, prise st importante, 8c qui n'a manqué, que par le peu d'expe- rience > que nous avions pour lors de ia saison des vents. Tout le monde sçait que les Espagnols ne font en état de nous faire la guerre, que par les trésors immenses , qu'ils tirent tous les jours de la Nouvelle Espagne 8c du Perou ; ils se sont rendus maîtres deeespaisibles contrées, en versant le sang, d'un nombre innombrable de pauvres Indiens, qui ne recherchoient que l'amitié 8c 1 alliance de cette superbe nation, qui pour leur imprimer dc la terreur , se disoit descendue des Dieux. Outre tous les supplices qu'ils ont pû imaginer pour détruire ces pauvres gens, ils ont poussé leur cruauté juf- q.u'à en tuer 8c. vendre à la boucherie clierie ksfen avens lalibei ne pet iiuâit kèh kCk iotetíe átìetit Mu &í. ìitaffi ire ì a ïs. Le f, titnire P#\" Noi ( ^deœ", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "Espagne"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Perou"}]}, {"page_label": "Seite 115", "page_text": "de M. dc Germes. , iif cherie pour nourrir ceux qui les servoient; 6c cent François peuvent rendre témoignage \" que les rivages du Perou íont encore aujourd'huy couverts des squelettes dc ces malheureuses victimes, qui demandent à Dieu la vengeance de leur mort , 6c la liberté de leur Patrie. Rien ne peut donc s'opposer à la destruction de ces ennemis de Dieu 6c de la nature, qui fous le nom de Chrétiens font renaître l'i- dolatrie, Lc vivent au milieu de leurs trésors dans une moleste , qui n'est commune qu'aux bêtes. Je pourrois en dire davantage : mais il faut reprendre la fuite de nos infortunes. Le 5. les vents étans toujours contraires, nous appareillâmes pour repasser dans la Mer du Nord, comme il avoit été résolu deux jours auparavant. A peine", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "dc"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Germes"}, {"prediction": "I-PER", "word": "François"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Rien"}, {"prediction": "B-PER", "word": "Chrétiens"}]}, {"page_label": "Seite 74", "page_text": "Moeurs & manières des Ha- bitans de S. Sebastien, 74 \"Relation du Voyage Ses Habitans sonr propres, 8c d'une gravité ordinaire à leur Nation j ils font riches 6c aiment le trafic ; ils ont grand nombre d'Esclave s noirs , outre plu- fieurs familles entieres d'Indiens qu'ils entretiennent dans leurs Sucreries , 8c à qui ils ne veulent pas oster la liberté, comme étans naturels du Pais. Leurs Esclaves font pour la plupart soutes les affaires de la maison: ce qui les rend fi mois 8c si effe- minez , qu'ils ne daigneraient pas fe baisser pour prendre eux- mêmes une épingle, dorit ils au- roient besoin. Le luxe ess si ordinaire parmy eux, que non seulement les Bourgeois, mais même les Religieux peuvent entretenir des femmes publiques fans craindre la censure Sc les médisances du peuple, qui leur porte un respect tout particulier ; l'im- pureté n'ess pas le seul défaut de ces ces à : entr ( k L ml fia i â tac dix b P, j |. îch ! : ®t!t;", "entities": [{"prediction": "I-LOC", "word": "S"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Sebastien"}]}, {"page_label": "Seite 75", "page_text": "de M, de Genius. 75 ces Moines impies ; ils vivent dans une ignorance crasse ; on en trouve trés-peu qui íçachent le Latin , 6c il est à craindre qu'ils ne nous fastent voir l'incendie d'une autre bodome. On trouve par tout le Brésil des légions de Cordeliers , de Carmes , 8c de Bénédictins : mais ils se soucient peu de la conversion d'un nombre infini de pauvres Indiens, qui ne demandent qu a être instruits des lumières de l'Evangile ; & il n'y a dans tout ce vaste Pais que huit ou dix bons Pères Capucins François , 8c quelques Jésuites, qui s'employent avec un zete ex- .traordinaire.à ces saintes MiC. Fions. Je ne puis m'empêcher de rapporter une petite avanture qui arriva à un jeune homme de no- stre Escadre; il eut quelque démêlé avec un habitant, 8c fut o- D 2 bligé", "entities": [{"prediction": "I-PER", "word": "M"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Genius"}, {"prediction": "I-LOC", "word": "Brésil"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Cordeliers"}, {"prediction": "I-PER", "word": "Carmes"}